<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis Métaireau - anarchisme</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/tags/anarchisme.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2019-09-01T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Hommes Anarchistes face au féminisme</title><link href="https://blog.notmyidea.org/hommes-anarchistes-face-au-feminisme.html" rel="alternate"></link><published>2019-09-01T00:00:00+02:00</published><updated>2019-09-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Françis Dupuis-Déri</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-09-01:/hommes-anarchistes-face-au-feminisme.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La féministe Catharine A. MacKinnon précise de plus que a violence contre la femme à une valeur érotique dans notre société occidentale et que les femmes en viennent à vouloir être subordonnées dans la sexualité et l&amp;#8217;amour, car elles ont intériorisé cette « valeur ». [violence,&amp;nbsp;érotisme]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour leur part, les …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La féministe Catharine A. MacKinnon précise de plus que a violence contre la femme à une valeur érotique dans notre société occidentale et que les femmes en viennent à vouloir être subordonnées dans la sexualité et l&amp;#8217;amour, car elles ont intériorisé cette « valeur ». [violence,&amp;nbsp;érotisme]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour leur part, les hommes, anarchistes ou non, sont socialisés en tant qu&amp;#8217;hommes à considérer les femmes comme des objets sexuels, et à associer la violence et la domination à la sexualité, au désirable [violence,&amp;nbsp;érotisme]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par ailleurs, des hommes anarchistes prétendent être « victimes » du système patriarcal, considérant en conséquence que les féministes ne devraient pas cibler les hommes, mais lutter à leur côté. Contre qui ? Voilà qui n&amp;#8217;est pas très clair, puisque cette perspective laisse entendre qu&amp;#8217;il n&amp;#8217;y a personne qui contrôle le système patriarcal, qui se tiendrait comme un nuage au-dessus des hommes et des femmes.&amp;nbsp;[masculinismes]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a deux classes de sexe qui forment le patriarcat, […] ces deux classes ne sont pas égales et […] sont composées d&amp;#8217;individus de chair et d&amp;#8217;os, qui de par leur assignation à une classe n&amp;#8217;entretiennent pas des rapports égalitaires avec les membres de l&amp;#8217;autre classe. Les hommes anarchistes […] doivent reconnaitre le fait qu&amp;#8217;ils appartiennent à la classe dominante, et que les femmes avec qui ils entrent en relation appartiennent à une classe dominée.&amp;nbsp;[réalisation]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une variation sur le thème de la priorité stratégique peut consister à laisser entendre que la mobilisation féministe, surtout en non-mixité, représente non seulement une dissolution des forces anarchistes mais une véritable exclusion des hommes anarchistes qui se rouvent donc disciminés par ces femmes qui ne respectent plus les principes anarchistes universalites d&amp;#8217;égalité et de solidarité. Ce discours, qui me semblait un écho de la rhétorique républicaine classique, à été maintes fois reprise au sujet de la trentaine de féministes réunies en non-mixité dans le campement « Point G » en marche du Village alternatif, anticapitaliste et antiguerre (&lt;span class="caps"&gt;VAAAG&lt;/span&gt;) […] contre le sommet du G8 à Évian en 2003. [non-mixité,&amp;nbsp;hierarchisation]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Placé en position de domination face aux femmes de par son appartenance à la classe des hommes, l&amp;#8217;homme anarchiste même bien intentionné aurait tendance à dominer les femmes, car la structure de classes inégalitaire entre les gommes et les femmes favorise chez lui son instinct autoritaire, sa volonté de domination. Christine Delphy explique de plus, au sujet d&amp;#8217;un homme hypothétique — il pourrait être anarchiste — qui voudrait entretenir une relation égalitaire avec un femme, « qu&amp;#8217;il ne peut à lui tout seul supprimer, détruire ce qu&amp;#8217;uil n&amp;#8217;a pas fait », c&amp;#8217;est à dire la structure inégalitaire patriarcale dans le cadre de laquelle ses relations avec les femmes prennent nécessairement place.&amp;nbsp;[réalisation]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des féministes comme Christine Delphy et Peggy McIntosh rapellent que dans notre société, les hommes jouissent en général de nombreux avantages face aux femmes, même si ces hommes sont critiques de leurs privilèges et s&amp;#8217;affichent proféministes et anarchistes.&amp;nbsp;[privilèges]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Le privé est politique », c&amp;#8217;est à dire (1) que les femmes vivent des relations de pouvoir dans leurs rapports interpersonnels avec les hommes; (2) que ce rapport de pouvoir ne relèvent pas de la psychologie individuelle et des traits de personnalité, mais d&amp;#8217;une strucutre sociale constituée de deux classes de sexe; (3) que c&amp;#8217;est dans le privé que les femmes sont le plus menacées par les hommes (inceste, viol, violence, meurtre). En somme, si les hommes anarchistes entrentn nécessairement en relation avec des femmes (anarchistes ou non) en tant que membre de la classe de sexe dominante, ces dernières sont nécessairement membres de la classe du sexe dominé. Cela aussi encourage chez l&amp;#8217;homme anarchiste son instinct de domination.&amp;nbsp;[privilèges]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les hommes anarchistes respecteront les femmes quand elles auront établi un rapport de force qui modifiera les structures inégalitaires. C4est d&amp;#8217;ailleurs ce que des militantes anarchistes et féministes s&amp;#8217;efforcent de réaliser, génération après génération, dans la société et dans le milieu militant, au gré de leurs décéptions, de leurs peines, de leurs blessures et de leurs colères.&amp;nbsp;[rapport-de-force]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour Claire Sydner, le défi est très grand, car il s&amp;#8217;agit « de créer une égalité entre les genres alors que les femmes érotisent les relations inégalitaires et de domination, et jouissent d&amp;#8217;être réifiées, et demandent le droit de servir sexuellement les hommes » [érotisme,&amp;nbsp;réalisation]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les anarchistes sont d&amp;#8217;autant moins enclins à s&amp;#8217;ouvrir aux critiques féministes à leur endroit qu&amp;#8217;ils tirent en général un sens de supériorité morale à s&amp;#8217;identifier comme des victimes, des opprimés, ou des alliés des opprimés; les anarchistes sont donc particulièrement réfractaires à l&amp;#8217;idée qu&amp;#8217;ils seraient eux-même des privilégiés et des dominants.&amp;nbsp;[réalisation]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les hommes anarchistes devraient se considérer avant tout comme des auxiliaires des femmes et des féministes, et ils devraient  aligner leurs actions (ou leur inaction) selon les volontés, les besoins et les désirs des femmes et des féministes.&amp;nbsp;[postures]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;S&amp;#8217;agit-il de constituer des groupes d&amp;#8217;hommes antisexistes, pour discuter de la déconsntruction de nos scripts érotiques ? Malheureusement, de telles expériences dans les années 1970 et 1980 ont débouché sur des expressions anti-féministes; ces groupes luttant au final pour les « droits des gommes » contre les féministes et le « féminazisme ». Une telle évolution (ou régression) n&amp;#8217;est pas surprenante : placer quelques membres &amp;#8216;une classe dominante ensemble, et il y a un risque réel qu&amp;#8217;ils se solidarisent et se confortent les uns les autres dans leurs complaintes au sujet de « leurs » femmes qui contesteraient leurs privilèges et leur domination. Nous devrison plutôt entamer un processus de &lt;em&gt;disempowerment&lt;/em&gt; et pour l&amp;#8217;ensemble des hommes.&amp;#8221; [non-mixité,&amp;nbsp;groupes-hommes]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais la théorie anarchiste prévoit que les dominants ne s&amp;#8217;engagnent dans un processus de &lt;em&gt;disempowerment&lt;/em&gt; que si les opprimées se mobilisent et luttent pour leur émancipation, et contre les dominants; la théorie anarchiste permet donc de prévoir — paradoxalement — que les hommes anarchistes le lâcherons leur prise sur des femmes que lorsque des femmes auront constitué un rapport de force les forçant justement à lâcher prise, à s&amp;#8217;engager dans un processus de &lt;em&gt;disempowerment&lt;/em&gt;. Si des hommes anarchistes trouvent cette conclusion irrecevable et cherchent les failles dans mon raisonnement, je crois que des femmes anarchistes la trouveront simplement banale.&amp;nbsp;[rapport-de-force]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="lectures"></category><category term="féminisme"></category><category term="anarchisme"></category></entry><entry><title>Rupture anarchiste et trahison pro-féministe</title><link href="https://blog.notmyidea.org/rupture-anarchiste-et-trahison-pro-feministe.html" rel="alternate"></link><published>2019-08-01T00:00:00+02:00</published><updated>2019-08-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Léo Thiers-Vidal</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-08-01:/rupture-anarchiste-et-trahison-pro-feministe.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Très rapidement des oppositions se sont en effet révélées : les hommes engagés ressortaient joyeux des ateliers non-mixtes masculins où ils avaient par exemple abordé les premières expériences sexuelles, les fantasmes, l&amp;#8217;expression d&amp;#8217;émotions, tandis que les féministes ressortaient graves d&amp;#8217;ateliers où elles avaient abordé les violences sexuelles et …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Très rapidement des oppositions se sont en effet révélées : les hommes engagés ressortaient joyeux des ateliers non-mixtes masculins où ils avaient par exemple abordé les premières expériences sexuelles, les fantasmes, l&amp;#8217;expression d&amp;#8217;émotions, tandis que les féministes ressortaient graves d&amp;#8217;ateliers où elles avaient abordé les violences sexuelles et leurs conséquences sur leur sexualité et leur intégrité. [non-mixité,&amp;nbsp;p107]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les hommes, s&amp;#8217;ils veulent maintenir leur qualité de vie matérielle, psychologique, sexuelle et mentale, ont intérêt à se cacher à eux-mêmes le caractère oppressif de leur rapports avec les femmes. [réalisation,&amp;nbsp;p110]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est aussi en refusant d&amp;#8217;empatiser avec les femmes que les hommes engagés demeurent liés au groupe social des hommes en général. Seul un travail théorique, politique et personnel sur cet aspect de la subjectivité masculine permettra de briser le lien avec le groupe social des hommes et d&amp;#8217;élaborer une conscience anti-masculiniste. [réalisation,&amp;nbsp;p111]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;entends par « masculinisme » l&amp;#8217;idéologie politique gouvernante, structurant la société de telle façon que deux classes sociales sont produites : les hommes et le femmes. La classe sociale des hommes se fonde sur l&amp;#8217;oppression des gemmes, source d&amp;#8217;une qualité de vie améliorée. J&amp;#8217;entends par « masculinité » un nombre de pratiques — produisant une façon d&amp;#8217;être au monde et une vision du monde — structurées par le masculinisme, fondées sur et rendant possible l&amp;#8217;oppression des femmes. J&amp;#8217;entends par « hommes » les acteurs sociaux produits par le masculinisme, dont le trait commun est constitué par l&amp;#8217;action oppressive envers les femmes. &amp;#8212; Michèle Le Dœuff [masculinisme,&amp;nbsp;p126]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La pensée &lt;em&gt;queer&lt;/em&gt; [&amp;#8230;] ne me renvoie pas vers une position privilégiée mais incite&lt;/strong&gt; par l&amp;#8217;accent qu&amp;#8217;elle met sur la performativité, la sexualité, le discursif, &lt;strong&gt;à se croire indépendant des structures sociales&lt;/strong&gt;. Comme si je pouvais aller là ou bon me semblait, et que quasi toute transgression de l&amp;#8217;ordre symbolique hétéro-normatif était politiquement pertinente. Comme si nous étions tou⋅te⋅s des atomes libres survolant genre, hétérosexualité et oppression des femmes par les hommes. Ça ne risque pas trop de faire comprendre aux hommes que c&amp;#8217;est plutôt une restriction de notre pouvoir et marge de manœuvre qui serait nécessaire&amp;#8230; [queer,&amp;nbsp;genre]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du côté des hommes, la prise de conscience de la position sociale oppressive aboutit souvent à revendiquer une &lt;em&gt;autre&lt;/em&gt; masculinité. Il me semble pourtant que nous avons (à l&amp;#8217;opposé des groupes sociaux opprimés pour lesquels la revendication identitaire reste une question de survie) à faire un chemin vers le refus d&amp;#8217;identité genrée, donc l&amp;#8217;abolition de l&amp;#8217;identité masculine. Cette abolition ne peut d&amp;#8217;ailleurs que passer par la mise en place d&amp;#8217;autres rapports sociaux abolissant progressivement le genre et créant de nouveaux ingrédients relationnels humains. L&amp;#8217;utopie du non-genre me semble d&amp;#8217;ailleurs bien plus radicale que la création de nouvelles recettes « post identitaires », à l&amp;#8217;aider d&amp;#8217;ingrédients entièrement marqués et structurés par l&amp;#8217;oppression des femmes par les hommes. [masculinisme,&amp;nbsp;queer]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la pensée &lt;em&gt;queer&lt;/em&gt; nous interpelle dans sa remise en cause de l&amp;#8217;hétéronormativité, elle nous dérange dans la mesure où&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Elle déconnecte genre de sexe, mais néglige le fait que le genre est un système politique d&amp;#8217;organisation des humains en oppresseurs et&amp;nbsp;opprimées.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elle traite la dimension discursive de l&amp;#8217;hétéronormativité comme fondamentale, et non ses structures sociales&amp;nbsp;hiérarchiques.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elle sur-visibilise la dimension sexuelle au détriment d&amp;#8217;autres dimensions comme la division genrée du travail, l&amp;#8217;exploitation domestique, etc., ainsi que les autres axes d&amp;#8217;oppression de race, de classe, de&amp;nbsp;continent…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elle manque fondamentalement d&amp;#8217;utopie radicale et accentue avant tout les modes d&amp;#8217;actions individuels au détriment de modes d&amp;#8217;action collectifs en vue de l&amp;#8217;abolition du genre.
&amp;#8212; Sabine Masson &lt;span class="amp"&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt; Léo Thiers-Vidal&amp;nbsp;[queer]&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="lectures"></category><category term="féminisme"></category><category term="anarchisme"></category><category term="masculinismes"></category></entry><entry><title>Comment la non-violence protège l’état</title><link href="https://blog.notmyidea.org/comment-la-non-violence-protege-letat.html" rel="alternate"></link><published>2019-06-01T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Peter Gelderloos</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-06-01:/comment-la-non-violence-protege-letat.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;On peut discerner un schéma récurrent de manipulation historique et de blanchiment flagrant dans chacune des victoires revendiquées par les activistes non-violent-e-s. &lt;strong&gt;La position pacifiste requiert que le succès doit pouvoir être attribué aux tactiques pacifistes et à elles seules, alors que nous autres pensons que le changement provient de …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;On peut discerner un schéma récurrent de manipulation historique et de blanchiment flagrant dans chacune des victoires revendiquées par les activistes non-violent-e-s. &lt;strong&gt;La position pacifiste requiert que le succès doit pouvoir être attribué aux tactiques pacifistes et à elles seules, alors que nous autres pensons que le changement provient de l’ensemble des tactiques utilisées dans toute situation révolutionnaire, pourvu qu’elles soient déployées de façon efficace&lt;/strong&gt;. Parce qu’aucun conflit social majeur ne présente une uniformité de tactiques et d’idéologies – autrement dit on trouve dans tous les conflits de ce genre le recours à des tactiques pacifistes et à des tactiques résolument non-pacifistes –, les pacifistes doivent effacer la part d’histoire qui est en désaccord avec leurs affirmations ou au contraire attribuer leurs échecs à la présence au sein du mouvement concerné d’une forme de lutte&amp;nbsp;violente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On nous raconte qu’en Inde, guidés par leur leader Gandhi, les gens construisirent au fil des décennies un mouvement non-violent de masse et s’engagèrent dans la protestation, la non-coopération, les boycotts économiques, des grèves de la faim exemplaires et des actes de désobéissance pour bloquer la machinerie de l’impérialisme britannique. Ils subirent des massacres et répliquèrent par une ou deux émeutes mais, dans l’ensemble, le mouvement fut non-violent et, après avoir persévéré pendant des décennies, le peuple indien gagna son indépendance, délivrant ainsi une victoire pacifiste certifiée. L’histoire réelle est plus compliquée, puisque &lt;strong&gt;des poussées violentes ont également influencé la décision de retrait des Britanniques&lt;/strong&gt;. Ceux-ci avaient perdu la capacité de maintenir leur pouvoir colonial, après que des millions de leurs soldats meurent et qu&amp;#8217;une grande quantité de ressources diverses soient anéanties au cours de deux guerres mondiales extrêmement violentes, dont la seconde dévasta tout spécialement la « mère patrie ». Les luttes armées des militant-e-s arabes et juifs en Palestine entre 1945 et 1948 continuèrent d’affaiblir l’empire britannique, et rendirent alors évidente la menace que les Indien-ne-s pourraient abandonner la désobéissance civile et prendre les armes en masse si l&amp;#8217;on continuait de les ignorer encore longtemps ; tout ceci ne peut être exclu des facteurs qui déterminèrent la décision des Britanniques de renoncer à une administration coloniale directe.
On réalise que cette menace était encore plus directe lorsque l’on comprend que &lt;strong&gt;l’histoire pacifiste du mouvement d’indépendance indien brosse un tableau sélectif et incomplet&lt;/strong&gt; : la non-violence n’était pas universelle en Inde. La résistance à la colonisation britannique comprenait bien assez de lutte violente ou armée pour que l’on considère de façon plus exacte que la méthode gandhienne était l’une des différentes formes concurrentes de résistance populaire. Dans leur dérangeante démarche d’universalisation, &lt;strong&gt;les pacifistes effacent ces autres formes de résistance et contribuent à propager l’histoire fausse selon laquelle Gandhi et ses disciples étaient la seule boussole de la résistance indienne&lt;/strong&gt;. Sont ainsi passés sous silence d’importants dirigeants militants comme Chandrasekhar Azad 7 , qui combattit les armes à la main contre les colons britanniques, et &lt;strong&gt;des révolutionnaires comme Bhagat Singh, qui s’attira un soutien massif en commettant des attentats à la bombe et des assassinats au profit d’une lutte visant le renversement du capitalisme tant indien que britannique&lt;/strong&gt;.
L’histoire pacifiste de la lutte indienne ne peut rendre compte du fait que Subhas Chandra Bose, le candidat favorable à l&amp;#8217;usage de méthodes de luttes non exclusivement pacifiques, fut élu deux fois président du Congrès National Indien, en 1938 et 1939. Si Gandhi fut peut-être la figure la plus remarquablement influente et populaire dans la lutte pour l’indépendance de l’Inde, la position dirigeante qu’il assuma ne lui valut pas toujours un soutien unanime des masses. Il perdit tellement de soutien des Indien-ne-s lorsqu’il appela au calme après l’émeute de 1922 que « pas le moindre murmure de protestation ne se fit entendre en Inde quand les Britanniques l’arrêtèrent ensuite »&amp;nbsp;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De façon significative, l’histoire se souvient de Gandhi plus que de tous les autres non pas parce qu’il représentait la voix unanime de l’Inde, mais de par l’attention particulière que lui porta la presse britannique et la prééminence que lui valut le fait d’être pris comme interlocuteur lors d’importantes négociations avec le gouvernement colonial britannique. Si l’on se rappelle que l’histoire est écrite par les vainqueurs, une autre strate du mythe de l’indépendance indienne&amp;nbsp;s’effrite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais &lt;strong&gt;l’aspect le plus désolant de l&amp;#8217;affirmation des pacifistes&lt;/strong&gt; que l’indépendance de l’Inde est une victoire pour la non-violence &lt;strong&gt;est qu’elle donne tête baissée dans la manipulation historique&lt;/strong&gt; élaborée dans l’intérêt des États impérialistes et partisans de la suprématie blanche, qui ont colonisé les pays du Sud. Le mouvement de libération de l’Inde échoua. &lt;strong&gt;Les Britanniques ne furent pas ontraints à quitter l’Inde. Ils choisirent au lieu de ça de transférer le territoire d&amp;#8217;une administration coloniale directe à une administration néocoloniale&lt;/strong&gt;. Quelle sorte de victoire autorise les perdants à dicter le calendrier et les modalités de l’ascension des vainqueurs ? Les Britanniques rédigèrent la nouvelle constitution et remirent le pouvoir entre les mains de successeurs qu’ils choisirent. Ils attisèrent les flammes du séparatisme ethnique et religieux afin que l’Inde soit affaiblie par des divisions internes, empêchée de bénéficier de la paix et de la prospérité, et dépendante de l’aide militaire et autres formes de soutien de la part des États&amp;nbsp;euro-américains.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’Inde est toujours exploitée par des entreprises euro-américaines&lt;/strong&gt; (bien que plusieurs nouvelles entreprises indiennes, principalement des filiales, se soient jointes au pillage), et continue de fournir des ressources et des marchés aux États impérialistes. Par bien des façons, &lt;strong&gt;la pauvreté de son peuple s’est aggravée et l’exploitation est devenue plus efficace&lt;/strong&gt;. L’indépendance à l’égard du pouvoir colonial a donné à l’Inde plus d’autonomie dans quelques zones, et a certainement permis à une poignée d’Indiens de s’asseoir dans les fauteuils du pouvoir, mais &lt;strong&gt;l’exploitation et la marchandisation des ressources s’est approfondie&lt;/strong&gt;. Qui plus est, l’Inde a perdu la nette opportunité que représentait une lutte d’émancipation riche de sens menée contre un oppresseur étranger aisément identifiable. Aujourd’hui, un mouvement d’émancipation aurait a s’opposer aux dynamiques déconcertantes du nationalisme et de la rivalité ethnique et religieuse pour abolir un capitalisme et un gouvernement domestiques bien plus développés que dans leurs formes d’alors. Tout bien pesé, le mouvement d’indépendance a donc bien&amp;nbsp;échoué.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="lectures"></category><category term="non-violence"></category><category term="anarchisme"></category></entry></feed>