<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis Métaireau - Covid</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/tags/covid.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2021-05-08T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Vaccination et risques</title><link href="https://blog.notmyidea.org/vaccination-et-risques.html" rel="alternate"></link><published>2021-05-08T00:00:00+02:00</published><updated>2021-05-08T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2021-05-08:/vaccination-et-risques.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Je m&amp;#8217;intéresse un peu tardivement a la question des différents vaccins, pour pouvoir mieux comprendre comment ceux cis fonctionnent et quels sont les risques&amp;nbsp;liés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette réflexion n&amp;#8217;est en aucun cas pro- ou anti- vaccin, mais cherche simplement à essayer de comprendre et faire un petit tour d …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Je m&amp;#8217;intéresse un peu tardivement a la question des différents vaccins, pour pouvoir mieux comprendre comment ceux cis fonctionnent et quels sont les risques&amp;nbsp;liés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette réflexion n&amp;#8217;est en aucun cas pro- ou anti- vaccin, mais cherche simplement à essayer de comprendre et faire un petit tour d&amp;#8217;horizon des critiques formulées à leur égard par les scientifiques. Considérez cette page comme des notes que j&amp;#8217;ai fait pour moi même et que je&amp;nbsp;publie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="les-differents-types-de-virus"&gt;Les différents types de&amp;nbsp;virus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai d&amp;#8217;abord essayé de comprendre quels étaient les différents types de&amp;nbsp;virus.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Type de virus&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Description&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Virus nus&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Une coque de protéine (capside), qui renferme le matériel génétique du virus.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Virus enveloppés&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;En plus de la capside, une enveloppe avec une protéine de surface (« Spike » dans le cas de &lt;span class="caps"&gt;SARS&lt;/span&gt;-&lt;span class="caps"&gt;COV2&lt;/span&gt;). Ici « spike » permet aux virus de pénétrer dans les cellules pour y libérer son matériel génétique.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Il existe différents types de matériel génétique : l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; et l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; contient des gènes, qui détiennent les « plans » pour la fabrication des protéines (qui permettent d&amp;#8217;effectuer les processus biologiques de nos cellules) ; L&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; doit d&amp;#8217;abord être transcris en ARNm (transcription) puis ensuite il y a une conversion de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; vers la protéine, appelée « traduction&amp;nbsp;». &lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Type de matériel génétique&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Fonctionnement du virus&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Injecte directement son matériel génétique dans la cellule qu&amp;#8217;il infecte. La cellule va ensuite transcrire l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; en &lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;, puis fabriquer les protéines virales, qui vont s&amp;#8217;assembler pour former de nouveaux virus et coloniser les autres cellules /individus en cascade.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;C&amp;#8217;est le cas du &lt;span class="caps"&gt;SARS&lt;/span&gt;-&lt;span class="caps"&gt;COV2&lt;/span&gt;. Le virus injecte directement l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;, comme au dessus.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id="les-vaccins"&gt;Les&amp;nbsp;vaccins&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les vaccins stimulent notre système immunitaire pour faire face au virus / bactéries le jour ou c&amp;#8217;est utile. L&amp;#8217;idée étant de neutraliser les agents infectieux avant qu&amp;#8217;ils ne fassent des&amp;nbsp;dégâts.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Type de vaccin&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Fonctionnement&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Inconvénients&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Injection du virus inactivé&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;On injecte le virus inactivé (formaldheide ou traitement physique type irradiation aux &lt;span class="caps"&gt;UV&lt;/span&gt;). Le virus est toujours immunisant.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Souvent assez peu immunogènes. Il faut donc ajouter des adjuvants (sels d&amp;#8217;aluminium, formaldhéide…). &lt;br /&gt;- Il faut aussi multiplier les doses&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Vaccin vivant&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Souvent, une souche thermosensible du virus, qui fait qu&amp;#8217;il n&amp;#8217;est plus capable de se multiplier à la température de notre corps. Plus immunogènes que les virus inactivés&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Plus grande prise de risque, notamment pour les personnes fragiles, immunodéprimées&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Vaccins à protéines recombinantes&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Plutôt que d&amp;#8217;injecter le virus entier, on injecte une protéine du virus (par ex la protéine de surface), pour stimuler notre système immunitaire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On isole le gène qui permet de fabriquer la protéine en question, et on fait en sorte que le gène s&amp;#8217;exprime, pour le multiplier en labo (bioreacteurs, fermenteurs) puis on lui adjoint des adjuvants et on l&amp;#8217;injecte. (protéine vaccinante)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id="les-vaccins-genetiques-de-type-arnm"&gt;Les vaccins « génétiques » de type&amp;nbsp;ARNm&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ils consistent à injecter dans les cellules de la personne à vacciner, une partie du matériel génétique du virus, qui détient les « plans » pour fabriquer la protéine de&amp;nbsp;surface.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On fait fabriquer ces protéines directement par les cellules des personnes à vacciner. Ça peut être de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; ou de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;. L&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; ou l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; sont encapsulés dans un&amp;nbsp;vecteur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;, il s&amp;#8217;agit d&amp;#8217;une nano-particule de graisse, qui vient se fixer directement sur les nos cellules (la membrane&amp;nbsp;plasmique).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="les-vaccins-genetiques-de-type-adn"&gt;Les vaccins « génétiques » de type &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il est aussi possible d&amp;#8217;avoir des vaccins génétiques à &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;. On utilise dans ce cas un autre virus (un adénovirus, rendu inactif), comme vecteur pour pouvoir injecter l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;. Dans ce cas on vient éliminer une partie de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; de l&amp;#8217;adénovirus et on le remplace par de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; qui code les protéines qu&amp;#8217;on cherche à reproduire (celles de surface « Spike » dans le cas du &lt;span class="caps"&gt;SARS&lt;/span&gt;-&lt;span class="caps"&gt;COV2&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On appelle ça un virus&amp;nbsp;recombinant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; du virus &lt;span class="caps"&gt;SARS&lt;/span&gt;-&lt;span class="caps"&gt;COV2&lt;/span&gt; à été converti en &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; par des enzymes virales (trouvées dans les rétrovirus) « transcriptases inverses » puis ensuite ajoutées dans&amp;nbsp;l&amp;#8217;adénovirus.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="risques"&gt;Risques&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Selon Christian Vélot et le &lt;span class="caps"&gt;CRIIGEN&lt;/span&gt; (association anti-&lt;span class="caps"&gt;OGM&lt;/span&gt;), les risques sont les suivants&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risques d&amp;#8217;intégration de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; vaccinant dans nos propres chromosomes. Il y a eu des tests dans le cas de thérapies géniques (ou on essaye de remplacer un gène muté par un gène « réparateur / normal »), le problème étant qu&amp;#8217;on ne maitrise pas l&amp;#8217;endroit ou il peut s&amp;#8217;insérer. Dans certains cas, l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; réparateur est allé s&amp;#8217;insérer dans des oncogènes, menant à des&amp;nbsp;leucémies.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risque de réactions immunitaires inopportunes&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;(immuno-toxicité)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="risques-communs-aux-vaccins-arnm-et-adn"&gt;Risques communs aux vaccins ARNm et &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les virus ont une grande capacité à échanger des fragments de leur matériel génétique respectif dès lors que les génomes viraux concernés sont de même nature (soit &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;, soit &lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;) et qu’ils partagent des séquences (des gènes) qui se ressemblent. Le processus bien connu qui régit  ces  échanges  s’appelle  la  recombinaison  (et  lorsque  cette  recombinaison  a  lieu  entre  séquences d’&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; ou d’&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; qui se ressemblent, on parle de recombinaison homologue). Ce phénomène  de  recombinaison  n’est  pas  réservé  à  l’&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;  ou  l’&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; viral  mais  les  séquences  virales sont connues pour faire l’objet de nombreuses recombinaisons (on dit qu’elles sont très « recombinogènes »). Il résulte de &lt;strong&gt;ces recombinaisons, entre matériels génétiques viraux&lt;/strong&gt;, des virus dits « recombinants » dont le ou les gène(s) qui a (ont)  été le site de ces échanges sont dits « mosaïques »,  c’est-à-dire  &lt;strong&gt;constitués  en  partie  de  séquences  provenant  du  virus  1  et  de  séquences provenant du virus 2&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ce phénomène ne peut se produire que si du matériel génétique provenant d’au moins deux virus se retrouve dans les mêmes cellules, ce qui est fort heureusement extrêmement rare  dans  la  nature  puisque  cela  implique  que  des  mêmes  cellules  soient  co-infectées  par  au  moins  deux&amp;nbsp;virus. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;a href="https://criigen.org/wp-content/uploads/2020/12/2020-09_Note-dExpertise-Vaccins-GM_C.Ve%CC%81lot-06.pdf"&gt;Christian Vélot&lt;/a&gt;, &lt;span class="caps"&gt;CRIIGEN&lt;/span&gt;, Septembre&amp;nbsp;2020&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Selon Christian Vélot, il y a un risque de recombinaison virale : les virus de même nature (&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; entre eux, &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; entre eux) aiment échanger du matériel génétique entre eux. Et c&amp;#8217;est d&amp;#8217;autant plus fréquent entre virus de la même&amp;nbsp;famille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les virus recombinants peuvent être plus ou moins dangereux, et il est difficile de le savoir à l&amp;#8217;avance. &lt;span class="caps"&gt;H1N1&lt;/span&gt; étant par exemple un virus&amp;nbsp;recombinant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour que ça arrive, il faut que la même cellule soit infectée par deux virus au même moment. &lt;strong&gt;Ce qui est extrêmement peu probable&lt;/strong&gt;. Dès lors qu&amp;#8217;on introduit du matériel génétique viral dans une cellule, il suffit qu&amp;#8217;un autre virus de même nature infecte la même cellule pour qu&amp;#8217;il y ait un échange entre le matériel génétique vaccinant et&amp;nbsp;contaminant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est très très peu probable, mais dans le cas ou ça arriverait, cela pourrait mener à émergence d&amp;#8217;un nouveau&amp;nbsp;virus. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suite à la lecture d&amp;#8217;&lt;a href="https://www.mdpi.com/2076-393X/9/5/453"&gt;un papier sur les risques liés aux vaccins de type &lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, il semble qu&amp;#8217;il faille deux choses&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As  with  other  viral  vectors,  a  potential  hazard  associated  with  adenoviral  vector  based vaccines is the reversion to replication competency following homologous recom-bination&amp;nbsp;events.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Que le virus inactivé se réactive&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qu&amp;#8217;il y ait une recombinaison liée à la présence d&amp;#8217;un autre virus dans la même&amp;nbsp;cellule.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nevertheless, the absence of  replication competent adenoviruses (&lt;span class="caps"&gt;RCA&lt;/span&gt;) should be demonstrated by the manufacturers for each batch release of the adenoviral vectored vaccine candidate as part of the routine quality&amp;nbsp;control &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il est tout de même demandé aux fabriquant de vaccins de prouver que les vaccins/virus ne peuvent pas se&amp;nbsp;reproduire.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Emergence of &lt;span class="caps"&gt;RCA&lt;/span&gt; might also occur after administration of the vaccine by homologous recombination events between the adenoviral vector based vaccine sequences and the parental wild-type virus or other related human adenovirus infecting the same host&amp;nbsp;cell.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est pour cette raison que les adenovirus qui sont utilisés sont des virus qu&amp;#8217;on ne trouve pas chez&amp;nbsp;l&amp;#8217;homme.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In the scenario that &lt;span class="caps"&gt;RCA&lt;/span&gt; and replication competent chimeric adenoviral vectors are shed by vaccinees, the general population and the environment might be exposed. Potential  adverse  effects  on  human  health  and  the environment of replication competent chimeric viruses are unclear although a decreased replication capacity of adenovirus chime-ras from different species has been&amp;nbsp;reported.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est donc un risque réel qui est pris, mais qui a été&amp;nbsp;étudié. &lt;/p&gt;
&lt;h2 id="les-types-de-vaccins-contre-sars-cov2"&gt;Les types de vaccins contre &lt;span class="caps"&gt;SARS&lt;/span&gt;-&lt;span class="caps"&gt;COV2&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Nom&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Type&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Notes&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Sinofarm (chinois)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Vaccin inactivé&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Releasé avant les essais cliniques de phase 3.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Novavax&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Protéines recombinantes&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Medicago (Canada)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Protéine recombinante&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Protéines de la capside, donc pas la protéine de surface&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Sanofi-pasteur&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Protéine recombinante&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Pfizer-BioNTech&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ARNm&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Moderna&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ARNm&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Astrazeneca&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; et adénovirus recombinant&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Spoutnik&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; et adénovirus recombinant&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><category term="journal"></category><category term="Santé"></category><category term="Vaccination"></category><category term="Covid"></category></entry></feed>