<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis Métaireau - facilitation</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/tags/facilitation.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2024-02-01T00:00:00+01:00</updated><entry><title>L’art de conter nos expériences collectives</title><link href="https://blog.notmyidea.org/lart-de-conter-nos-experiences-collectives.html" rel="alternate"></link><published>2024-02-01T00:00:00+01:00</published><updated>2024-02-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Benjamin Roux</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2024-02-01:/lart-de-conter-nos-experiences-collectives.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai lu le livre en une petite soirée, l&amp;#8217;écriture étant assez simple et le sujet passionnant. L&amp;#8217;auteur analyse à quoi les « traces » laissées par des collectifs peuvent servir, pour qui et de quelle manière. J&amp;#8217;étais content d&amp;#8217;y voir quelques liens avec [[Micropolitique des groupes]], et …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai lu le livre en une petite soirée, l&amp;#8217;écriture étant assez simple et le sujet passionnant. L&amp;#8217;auteur analyse à quoi les « traces » laissées par des collectifs peuvent servir, pour qui et de quelle manière. J&amp;#8217;étais content d&amp;#8217;y voir quelques liens avec [[Micropolitique des groupes]], et ça m&amp;#8217;ouvre les yeux sur le travail de recherche de &lt;a href="https://pnls.fr/"&gt;Pascal Nicolas Le-Strat&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques morceaux&amp;nbsp;choisis:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se raconter sa propre histoire, c&amp;#8217;est prendre le temps de regarder le chemin parcouru. […] Après avoir agi pendant plusieurs années, les personnes ressentent le besoin de faire un point, un bilan intermédiaire. Regarder ce qui a été fait, parcouru, questionné pour mieux continuer&amp;nbsp;ensemble.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— page&amp;nbsp;63&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce besoin de venir (re)questionner la manière de faire ensemble est nécessaire à ces collectifs. Ce n&amp;#8217;est pas dans l&amp;#8217;objectif d&amp;#8217;un travail évaluatif des bonnes ou mauvaises pratiques, mais bien dans un désir d&amp;#8217;entretenir la flamme collective. &lt;strong&gt;Ces collectifs ont besoin de se questionner sans cesse sur leurs pratiques. Sur les raisons qui les poussent à faire ensemble. Sans quoi, l&amp;#8217;activité du groupe piétine et ses membres peuvent se dégager du projet commun.&lt;/strong&gt; C&amp;#8217;est une manière de redonner de l&amp;#8217;élan et de la motivation au collectif. Ce besoin de se redire: « pourquoi nous sommes-nous mis ensemble et où voulions-nous aller ?&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— page&amp;nbsp;64&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est notamment ce qu&amp;#8217;avance Pascal Nicolas Le-Strat: « &lt;strong&gt;Le travail du commun implique un processus de capacitation, à savoir une montée collective en capacité.&lt;/strong&gt; C&amp;#8217;est donc sur ce plan spécifique qu&amp;#8217;il me semble nécessaire de poser la question de l&amp;#8217;empowerment. Travail du commun et empowerment sont deux processus qui se développent en dépendance réciproque, l&amp;#8217;une se posant nécessairement comme le présupposé de l&amp;#8217;autre, et toujours réciproquement. ».
&lt;strong&gt;Il va même plus loin en posant la « montée en capacité » comme une nécessité, comme un élément constitutif d&amp;#8217;un collectif&lt;/strong&gt;: « le collectif rehausse son agit à la mesure des ressources (matérielles et immatérielles) qu&amp;#8217;il parvient à construire en commun, et en retour ce commun émergeant […] lui ouvre de nouvelles perspectives d&amp;#8217;action et élargit son horizon de pensée&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— page&amp;nbsp;64&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce passage me parle particulièrement: chercher la montée collective en capacité me semble être quelque chose de central dans la vie d&amp;#8217;un collectif. Comment dépasser les clivages, et comment se munir d&amp;#8217;outils pour, justement, dépasser les problèmes quand ils&amp;nbsp;arrivent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le voir ici nommé, voire même mis en prérequis pour un collectif résonne chez moi avec les fois où le collectif ne le permet&amp;nbsp;pas.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le récit ainsi raconté devient un appui à la mise en capacité des personnes […]. [Ces récits] deviennent une étape presque constitutive de la vie du groupe. Les pratiques autour de ces livrets poussent même l&amp;#8217;effet encapacitant au niveau de ce qui se crée durant lerur processus de production. Ce qui est raconté à l&amp;#8217;intérieur devient secondaire: « nous on était plutôt à se dire &amp;#8220;on en fait trop&amp;#8221; [de livrets], et les groupes disaient &amp;#8221; ce n&amp;#8217;est pas grave si les gens ne lisent pas le livret, on ne le fait pas nécessairement pour qu&amp;#8217;il soit lu&amp;#8221; ». Le processus de production de livrets de &lt;em&gt;Capacitation Citoyenne&lt;/em&gt;, est initié par la démarche d&amp;#8217;une association qui vient à la rencontre de collectifs pour &lt;strong&gt;leur proposer le récit comme outil d&amp;#8217;organisation&lt;/strong&gt;. Ce faire moteur est donc effectif lorsque le collectif s&amp;#8217;en saisit et reconnaît le sens qu&amp;#8217;il peut avoir dans la vie et la dynamique du groupe.
— page&amp;nbsp;83&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il y aurait donc deux types d&amp;#8217;imaginaires&lt;/strong&gt;. Le premier se rattache à la grande Histoire, &lt;strong&gt;un imaginaire « qui divertit — littéralement, te détourne de la voie »&lt;/strong&gt; et qui se matérialise notamment à travers les médias, le divertissement et la Culture (unique et avec une majuscule) de masse, tel qu&amp;#8217;Hollywood peut le proposer. &lt;strong&gt;Le second imaginaire, à l&amp;#8217;inverse serait « celui qui subvertit&lt;/strong&gt;, c&amp;#8217;est à dire passe sous la voie, incline le sol, le fracture ». Et s&amp;#8217;il est assez aisé de se laisser divertir, d&amp;#8217;être dans l&amp;#8217;inaction, le geste de subversion quant à lui « est devenu difficile, car subvertir c&amp;#8217;est créer » et donc relève de l&amp;#8217;action.
— page&amp;nbsp;86&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A travers ce processus, &lt;em&gt;Si on s&amp;#8217;alliait ?&lt;/em&gt; s trouve entouré et porté par un mythe extérieur encapacitant fait de leur histoire particulière et de celle, plus globale, de l&amp;#8217;organisation communautaire. Ce récit extérieur s&amp;#8217;est construit à partir des moments les plus significatifs et nous avons tendance à nous focaliser sur l&amp;#8217;heureux, le festif, le jouissif, les affects joyeux. De fait, ce mythe fait l&amp;#8217;impasse sur les étapes plus laborieuses par lesquelles le collectif est passé. Les organisateurs et organisatrices se retrouvent ainsi pris au piège entre, d&amp;#8217;une part, leurs difficultés et tensions vécues au quotidien dans leur travail, et d&amp;#8217;autre part, ce que leur renvoient les personnes extérieures qui ne connaissent d&amp;#8217;eux que le côté positif et passionnant de ce qu&amp;#8217;ils font. Cette dissonance entre les objectifs atteintes et visibles et les manières laborieuses d&amp;#8217;y parvenir est donc&amp;nbsp;invisibilisée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;#8217;est pas question, ici, de regretter l&amp;#8217;existence de ces expériences au prétexte que des souffrances y sont éprouvées. &lt;strong&gt;Nous touchons là, malgré tout, un des enjeux des expériences collectives: la question du « je » dans le « nous » lorsque l&amp;#8217;engagement est total (travail, engagement militant,&amp;nbsp;passe-temps…).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cas de &lt;em&gt;Et si on s&amp;#8217;alliait ?&lt;/em&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;il est intéressant de remarquer que le mythe, duquel le collectif était prisonnier, se trouve être un récit&lt;strong&gt; de leur expérience qui est raconté hors des frontières de celle-ci. C&amp;#8217;est un récit &lt;/strong&gt;construit par des personnes extérieures au collectif à partir des traces que celui-ci donnait à&amp;nbsp;voir.**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— page&amp;nbsp;103&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cette question du mythe qui est créé par les collectifs, puis mobilisé, est ce que j&amp;#8217;ai parfois pu nommer un « effet performatif », sans comprendre alors que c&amp;#8217;était en fait autre chose dont il s&amp;#8217;agissait. Le concept de mythe me semble bien mieux correspondre à ce qui se pose parfois: on crée un mythe, puis on lui donne du crédit, quitte même parfois à ce qu&amp;#8217;il se substitue à la réalité elle&amp;nbsp;même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce mécanisme me semble assez important à avoir dans mon radar. C&amp;#8217;est bien souvent qu&amp;#8217;on croit que les collectifs et les dynamiques sont autres choses que ce qu&amp;#8217;elles sont en réalité, et que le mythe nous empèche d&amp;#8217;y voir&amp;nbsp;clair.&lt;/p&gt;</content><category term="lectures"></category><category term="collectif"></category><category term="raconter"></category><category term="facilitation"></category></entry><entry><title>Séparation travail et loisirs</title><link href="https://blog.notmyidea.org/separation-travail-et-loisirs.html" rel="alternate"></link><published>2023-02-25T00:00:00+01:00</published><updated>2023-02-25T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2023-02-25:/separation-travail-et-loisirs.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Plus sérieusement, le boulot est le boulot et les loisirs sont aussi la liberté des salariés de faire strictement ce qu’ils veulent de leur temps libre.
Les trucs « conviviaux » des boites « cool », c’est un moyen très calculé de brouiller la perception travail/loisir et d’induire en fait …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Plus sérieusement, le boulot est le boulot et les loisirs sont aussi la liberté des salariés de faire strictement ce qu’ils veulent de leur temps libre.
Les trucs « conviviaux » des boites « cool », c’est un moyen très calculé de brouiller la perception travail/loisir et d’induire en fait du présentéisme forcené qui n’est rémunéré que de manière très symbolique.
Et qué s’apelerio&amp;nbsp;exploitation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;a href="https://framapiaf.org/@Monolecte/109924605965899629"&gt;Le Monolecte, sur&amp;nbsp;framapiaf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je me questionne sur le double rôle des barrières de protection mises en place au travail, peuvent-elles nous empêcher de créer le monde que l’on veut voir advenir&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La question de la séparation entre le travail et les loisirs est une question qui en ouvre d’autres pour moi&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quelle est la place pour le loisir au travail&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le travail est-il nécessairement opposé aux loisirs&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelle place donner aux relations professionnelles hors du milieu pro&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="rationalisation-et-culpabilite"&gt;Rationalisation et&amp;nbsp;culpabilité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J’entends l’argument de la technique utilisée par les grosses boites pour « paraitre cool » sans rémunérer le travail. C’est un malheureux fait à garder en&amp;nbsp;tête.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais je me demande si derrière cette séparation, il ne se cache pas une idée de sectoriser le travail, de le séparer des aires de loisir, et je ne peux m’empêcher d’y voir le concept de&amp;nbsp;rationalisation.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;rationalisation&lt;/strong&gt; est le phénomène culturel […] constituant l’application de la rationalité à tous les domaines de la vie et depuis tous les échelons de la société. On retrouve ici ce que l’on observait dans le rationalisme : &lt;strong&gt;une propension à privilégier la raison sur toutes les autres fonctions du&amp;nbsp;psychisme.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En psychologie, psychiatrie et criminologie, c’est l’un des moyens pour le cerveau de « neutraliser la culpabilité » d’un individu coupable d’un acte délictueux ou&amp;nbsp;criminel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Rationalisation?oldformat=true"&gt;Rationalisation —&amp;nbsp;Wikipédia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Est-ce qu’en séparant le travail du reste de sa vie (pour s’en protéger), on n’effectue pas une gymnastique mentale dont l’objectif serait de ne pas voir les problèmes qui se déroulent au travail ? De « neutraliser la culpabilité » du travail sur nos vies&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="separer-pourquoi"&gt;Séparer, pourquoi&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;À ce stade, il me paraît important de situer cette réflexion sur le plan de l’idéalisme : les conditions de travail n’étant pas les mêmes pour tout le&amp;nbsp;monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pouvoir mettre le travail à distance&lt;/strong&gt; (a.k.a ne pas mettre tous ses œufs dans le même panier) me semble être un des éléments majeurs de cette séparation. Cette aptitude est nécessaire dans un monde ou le travail est vécu comme un moyen d’entretenir une&amp;nbsp;exploitation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De l’autre côté du spectre, en situant la réflexion dans un monde où il est possible aux salarié·es de prendre part aux décisions stratégiques, &lt;strong&gt;un des risques de cette rationalisation est de déshumaniser le travail&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jouer au babyfoot (pour reprendre l’exemple du fil mastodon) avec les collègues permettra peut-être d’avoir ensuite des discussions plus détendues, permettra peut-être de créer autre chose que des relations « de travail&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se protéger, oui. Garder ses espaces de liberté, oui. Rationaliser ? Plutôt&amp;nbsp;pas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="questions-ouvertes"&gt;Questions ouvertes&amp;nbsp;:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Est-ce que des relations créées au travail sont des relations de travail&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Est-il alors nécessaire de séparer l’un de l’autre&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que permet et qu’empêche cette séparation&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="journal"></category><category term="Travail"></category><category term="Facilitation"></category><category term="Savoir-Être"></category></entry></feed>