<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis Métaireau - Poésie</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/tags/poesie.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2022-05-30T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Réveil difficile</title><link href="https://blog.notmyidea.org/reveil-difficile.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-30T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-30T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2022-05-30:/reveil-difficile.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La discussion avait été transcendante. Difficile, même : mes repères s&amp;#8217;estompaient, semblaient flous et d&amp;#8217;un seul coup, se refermer sur moi-même. Je réalisais que ma place était ailleurs. Pas ailleurs physiquement, mais ailleurs &lt;em&gt;mentalement&lt;/em&gt;. Je réalisais que les préceptes qui « dirigeaient » ma vie, de manière tellement certaine, tellement évidente …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;La discussion avait été transcendante. Difficile, même : mes repères s&amp;#8217;estompaient, semblaient flous et d&amp;#8217;un seul coup, se refermer sur moi-même. Je réalisais que ma place était ailleurs. Pas ailleurs physiquement, mais ailleurs &lt;em&gt;mentalement&lt;/em&gt;. Je réalisais que les préceptes qui « dirigeaient » ma vie, de manière tellement certaine, tellement évidente, venaient de&amp;nbsp;bouger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme si je sortais d&amp;#8217;un ensorcellement, que mon comportement — ma perception, même —  avaient étés durant des années différents, et que, enfin, je me réveillais. Avec un arrière-goût amer dans le fond du&amp;nbsp;palais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;incantation ne commençait pas : ses effets finissaient par disparaître. Comme sorti du brouillard, une certitude : bien que je n&amp;#8217;étais pas le seul à réaliser le sort qui m&amp;#8217;avait été réservé, beaucoup d&amp;#8217;autres n&amp;#8217;en avaient pas du tout conscience. Voire même : ceux qui n&amp;#8217;en avaient pas conscience semblaient évoluer dans ce qui me semblait maintenant une béatitude &lt;em&gt;malaisante&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certain⋅e⋅s s&amp;#8217;injectaient même volontairement des &lt;em&gt;doses&lt;/em&gt; de cette &lt;em&gt;potion&lt;/em&gt; pour que le brouillard ne se dissipe pas. Et je comprends pourquoi : les effets sont puissants, ils rendent les frontières lisses, colorent les interstices, remplacent les malaises par des joies&amp;nbsp;candides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré ça, je suis content d&amp;#8217;entrevoir maintenant le monde comme il est réellement. Je suis content de refuser cette vérité qui n&amp;#8217;en est pas une, cette science occulte&amp;nbsp;destructrice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;entrouvre les yeux par delà le brouillard, et il ne fait pas spécialement beau. J&amp;#8217;aurais voulu,&amp;nbsp;pourtant.&lt;/p&gt;</content><category term="Journal"></category><category term="Poésie"></category></entry></feed>