<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis Métaireau - Savoir-Être</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/tags/savoir-etre.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2023-02-25T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Séparation travail et loisirs</title><link href="https://blog.notmyidea.org/separation-travail-et-loisirs.html" rel="alternate"></link><published>2023-02-25T00:00:00+01:00</published><updated>2023-02-25T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2023-02-25:/separation-travail-et-loisirs.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Plus sérieusement, le boulot est le boulot et les loisirs sont aussi la liberté des salariés de faire strictement ce qu’ils veulent de leur temps libre.
Les trucs « conviviaux » des boites « cool », c’est un moyen très calculé de brouiller la perception travail/loisir et d’induire en fait …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Plus sérieusement, le boulot est le boulot et les loisirs sont aussi la liberté des salariés de faire strictement ce qu’ils veulent de leur temps libre.
Les trucs « conviviaux » des boites « cool », c’est un moyen très calculé de brouiller la perception travail/loisir et d’induire en fait du présentéisme forcené qui n’est rémunéré que de manière très symbolique.
Et qué s’apelerio&amp;nbsp;exploitation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;a href="https://framapiaf.org/@Monolecte/109924605965899629"&gt;Le Monolecte, sur&amp;nbsp;framapiaf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je me questionne sur le double rôle des barrières de protection mises en place au travail, peuvent-elles nous empêcher de créer le monde que l’on veut voir advenir&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La question de la séparation entre le travail et les loisirs est une question qui en ouvre d’autres pour moi&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quelle est la place pour le loisir au travail&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le travail est-il nécessairement opposé aux loisirs&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelle place donner aux relations professionnelles hors du milieu pro&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="rationalisation-et-culpabilite"&gt;Rationalisation et&amp;nbsp;culpabilité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J’entends l’argument de la technique utilisée par les grosses boites pour « paraitre cool » sans rémunérer le travail. C’est un malheureux fait à garder en&amp;nbsp;tête.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais je me demande si derrière cette séparation, il ne se cache pas une idée de sectoriser le travail, de le séparer des aires de loisir, et je ne peux m’empêcher d’y voir le concept de&amp;nbsp;rationalisation.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;rationalisation&lt;/strong&gt; est le phénomène culturel […] constituant l’application de la rationalité à tous les domaines de la vie et depuis tous les échelons de la société. On retrouve ici ce que l’on observait dans le rationalisme : &lt;strong&gt;une propension à privilégier la raison sur toutes les autres fonctions du&amp;nbsp;psychisme.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En psychologie, psychiatrie et criminologie, c’est l’un des moyens pour le cerveau de « neutraliser la culpabilité » d’un individu coupable d’un acte délictueux ou&amp;nbsp;criminel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Rationalisation?oldformat=true"&gt;Rationalisation —&amp;nbsp;Wikipédia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Est-ce qu’en séparant le travail du reste de sa vie (pour s’en protéger), on n’effectue pas une gymnastique mentale dont l’objectif serait de ne pas voir les problèmes qui se déroulent au travail ? De « neutraliser la culpabilité » du travail sur nos vies&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="separer-pourquoi"&gt;Séparer, pourquoi&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;À ce stade, il me paraît important de situer cette réflexion sur le plan de l’idéalisme : les conditions de travail n’étant pas les mêmes pour tout le&amp;nbsp;monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pouvoir mettre le travail à distance&lt;/strong&gt; (a.k.a ne pas mettre tous ses œufs dans le même panier) me semble être un des éléments majeurs de cette séparation. Cette aptitude est nécessaire dans un monde ou le travail est vécu comme un moyen d’entretenir une&amp;nbsp;exploitation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De l’autre côté du spectre, en situant la réflexion dans un monde où il est possible aux salarié·es de prendre part aux décisions stratégiques, &lt;strong&gt;un des risques de cette rationalisation est de déshumaniser le travail&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jouer au babyfoot (pour reprendre l’exemple du fil mastodon) avec les collègues permettra peut-être d’avoir ensuite des discussions plus détendues, permettra peut-être de créer autre chose que des relations « de travail&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se protéger, oui. Garder ses espaces de liberté, oui. Rationaliser ? Plutôt&amp;nbsp;pas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="questions-ouvertes"&gt;Questions ouvertes&amp;nbsp;:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Est-ce que des relations créées au travail sont des relations de travail&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Est-il alors nécessaire de séparer l’un de l’autre&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que permet et qu’empêche cette séparation&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="journal"></category><category term="Travail"></category><category term="Facilitation"></category><category term="Savoir-Être"></category></entry><entry><title>Tolérance, empathie et limites</title><link href="https://blog.notmyidea.org/tolerance-empathie-et-limites.html" rel="alternate"></link><published>2023-02-24T00:00:00+01:00</published><updated>2023-02-24T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2023-02-24:/tolerance-empathie-et-limites.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Suite à un message de Yannick sur mastodon, je me suis rendu compte que j&amp;#8217;avais une réaction que je ne comprennais pas. Son message&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans la voiture bar d&amp;#8217;un train Paris -&amp;gt; Quimper ;&lt;br&gt;
Ne pas entendre une blague du « barista » parce que je me suis écarté pour laisser passer …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Suite à un message de Yannick sur mastodon, je me suis rendu compte que j&amp;#8217;avais une réaction que je ne comprennais pas. Son message&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans la voiture bar d&amp;#8217;un train Paris -&amp;gt; Quimper ;&lt;br&gt;
Ne pas entendre une blague du « barista » parce que je me suis écarté pour laisser passer un passager qui retournait en 1ere classe ;&lt;br&gt;
Faire répéter le barista qui faisait une blague cynique sur la retraire ;&lt;br&gt;
Réaliser que c&amp;#8217;est &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Michel-%C3%89douard_Leclerc"&gt;Michel Edouard Leclerc&lt;/a&gt; qui vient de passer ;&lt;br&gt;
Se dire que j&amp;#8217;aurais aimé l&amp;#8217;entendre s&amp;#8217;exprimer sur les retraites &amp;#8230;
— &lt;a href="https://framapiaf.org/@yaf/109916074251295047"&gt;Yannick François: &amp;#8220;Dans la voiture bar d&amp;#8217;un train…&amp;#8221; -&amp;nbsp;Framapiaf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Auquel j&amp;#8217;ai&amp;nbsp;répondu&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je suis pas sur que tu aurais aimé l&amp;#8217;entendre&amp;nbsp;😧&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;essaye d&amp;#8217;analyser pourquoi l&amp;#8217;idée me fait réagir et ce que ça vient chercher chez&amp;nbsp;moi.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D&amp;#8217;un côté j&amp;#8217;ai une envie de justice : je veux confronter ces personnes au monde qu&amp;#8217;il créent et dont ils profitent, d&amp;#8217;un autre côté ça me fait&amp;nbsp;peur.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peur de deux choses&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;D&amp;#8217;avoir de l&amp;#8217;empathie pour eux&lt;/strong&gt; au moment ou je cherche à les écouter et à les&amp;nbsp;comprendre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Peur de ne pas réussir à les écouter&lt;/strong&gt; parce que je n&amp;#8217;arrive pas à m&amp;#8217;extraire de mon sentiment d&amp;#8217;impuissance et&amp;nbsp;d&amp;#8217;injustice.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Je lis bien ma contradiction ici, et je crois que ça cache que &lt;strong&gt;j&amp;#8217;ai peur de les comprendre&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme si les comprendre rajoutait au problème, comme si en les comprenant ça voulait dire que j&amp;#8217;étais d&amp;#8217;accord avec eux. Pourtant c&amp;#8217;est un des méchanismes que j&amp;#8217;aime le plus : discuter avec des gens avec qui on est en désaccord permet de mieux les comprendre, et donc d&amp;#8217;avoir une meilleure compréhension du&amp;nbsp;monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fait, j&amp;#8217;ai peur que ma compréhension fasse évluer ma manière de penser : que leurs idées percolent, en les écoutant. Peur que mon monde vacille petit à petit. C&amp;#8217;est une peur que j&amp;#8217;ai aussi rencontrée par le passé, lors de discussions avec des personnes dont les propos me paraissaient dépasser les limites de ce qui est acceptable pour moi, parce qu&amp;#8217;elles font vivre des violences à&amp;nbsp;d&amp;#8217;autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me rends compte de ce que ça à d&amp;#8217;étrange : d&amp;#8217;un côté je veux une société libre, libertaire, une société où on écoute les points de vue des un·es et des autres avec bienveillance, où on décide ensemble; et de l&amp;#8217;autre côté je refuse des visions du monde qui ne sont pas les miennes. Mais où placer la limite&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il me semble que c&amp;#8217;est le paradoxe de la tolérance. Mais on peut aussi voir la tolérance comme un contrat social, ce qui revient à dire que pour être tolérant envers quelqu&amp;#8217;un·e; il faut que cette personne soit tolérante envers&amp;nbsp;nous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peut-on écouter sans tolérer ? Est-il possible / souhaitable d&amp;#8217;avoir une discussion avec des personnes intolérantes&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;</content><category term="journal"></category><category term="Limites"></category><category term="Savoir-Être"></category></entry><entry><title>L’Ère de la critique</title><link href="https://blog.notmyidea.org/lere-de-la-critique.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-07T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-07T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2022-05-07:/lere-de-la-critique.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Au détour d&amp;#8217;&lt;a href="https://tutut.delire.party/@almet/108257053355480866"&gt;une discussion sur mastodon&lt;/a&gt; je viens de retrouver ce bout de texte écrit mais jamais&amp;nbsp;publié.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;y parle de ce que formuler des critiques me fait, de la hiérarchisation qui en découle, et de ce qu&amp;#8217;elle me fait à moi mais aussi aux&amp;nbsp;producteurs⋅ices …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Au détour d&amp;#8217;&lt;a href="https://tutut.delire.party/@almet/108257053355480866"&gt;une discussion sur mastodon&lt;/a&gt; je viens de retrouver ce bout de texte écrit mais jamais&amp;nbsp;publié.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;y parle de ce que formuler des critiques me fait, de la hiérarchisation qui en découle, et de ce qu&amp;#8217;elle me fait à moi mais aussi aux&amp;nbsp;producteurs⋅ices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici un chemin que je semble parcourir depuis quelques années, de manières répétées mais sans m&amp;#8217;en rendre&amp;nbsp;compte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je commence par découvrir : tout est génial, un nouveau monde qui s&amp;#8217;explore, de nouvelles personnes, de nouveaux termes, de nouvelles&amp;nbsp;envies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis je cherche mieux, plus fort, plus surprenant. Il faut désormais analyser, comparer, trouver des critères pour hiérarchiser, pour tendre vers mieux — (mais pourquoi ? peut-être pour chercher à montrer que &lt;em&gt;je suis (le) meilleur&lt;/em&gt;&amp;nbsp;?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs choses semblent découler de ce mécanisme&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mon niveau d&amp;#8217;attente peut s&amp;#8217;élever, à tel point qu&amp;#8217;il faudrait bientôt la perfection pour me rendre&amp;nbsp;heureux.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Les personnes qui créent ce que j&amp;#8217;écoute, ce que je lis, ce que j&amp;#8217;utilise, ce que je mange, ce que je pense; ces personnes sont comparées à d&amp;#8217;autres. D&amp;#8217;autres qui font mieux, plus grand, plus&amp;nbsp;beau.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Je me renferme sur ce que j&amp;#8217;apprécie pour ses qualités intrinsèques, sans considération pour le contexte. J&amp;#8217;en viens alors à manquer de profiter de ce qui se fait &lt;em&gt;ici&lt;/em&gt;, en y préférant ce qui se fait &lt;em&gt;là bas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="ne-pas-se-mettre-la-pression"&gt;Ne pas (se) mettre la&amp;nbsp;pression&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une chose que j&amp;#8217;ai apprise en devenant brasseur, c&amp;#8217;est qu&amp;#8217;il est facile de &lt;em&gt;se comparer&lt;/em&gt; à d&amp;#8217;autres, de se mettre la pression. Je crois cette pression néfaste me fait rentrer dans un jeu de compétition — et non pas de saine émulation — où je compare toujours ce que je fais a ce que d&amp;#8217;autres font. Je n&amp;#8217;apprécie plus les choses pour ce qu&amp;#8217;elles sont, mais pour ce qu&amp;#8217;elle ne sont pas, pour ce qui leur&amp;nbsp;manque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je produis également cette pression — sur d&amp;#8217;autres — quand je juge et&amp;nbsp;classe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après quelques années à fabriquer de la bière, je sais maintenant «ce que je vaux » et donc les critiques extérieures m&amp;#8217;impactent moins que par le passé, mais avant d&amp;#8217;arriver à cette connaissance de moi même, ces comparaisons ne me facilitaient pas la&amp;nbsp;vie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="intellectualisation-vs-emotions"&gt;Intellectualisation vs&amp;nbsp;Émotions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En cherchant à intellectualiser mes ressentis, en cherchant à analyser ce que je &lt;em&gt;vis&lt;/em&gt;, est-ce que je n&amp;#8217;oublie pas d&amp;#8217;aller puiser dans mes émotions ? En analysant &lt;em&gt;de trop&lt;/em&gt;, est-ce que je ne me prive pas de mes ressentis&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vers-une-ethique-de-la-critique"&gt;Vers une éthique de la critique&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il semble alors que se poser quelques questions permette d&amp;#8217;y voir plus clair&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Questionner mon niveau d&amp;#8217;attente&lt;/strong&gt; : Quel est mon niveau d&amp;#8217;attente ? Où s&amp;#8217;arrête le « bien » et où commence l&amp;#8217;exceptionnel&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sortir de la compétition&lt;/strong&gt; : Suis-je en (ou en train de rentrer en) compétition avec ce que je juge ? Pourquoi&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Questionner l&amp;#8217;impact de mes critiques&lt;/strong&gt; sur les autres et sur&amp;nbsp;moi-même;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rechercher le plaisir&lt;/strong&gt; : Est-ce que je trouve du plaisir dans le fait de faire une critique ? et si oui est-ce sain ? Est-ce une critique constructive&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="journal"></category><category term="Savoir-Être"></category></entry><entry><title>Fatigue relationnelle</title><link href="https://blog.notmyidea.org/fatigue-relationnelle.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-06T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-06T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2022-05-06:/fatigue-relationnelle.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Depuis peu, je me retrouve confronté à mon manque d&amp;#8217;envie d&amp;#8217;être avec d&amp;#8217;autres personnes. Comme si mon quota d’interactions sociales était plus rapidement atteint qu&amp;#8217;il y a quelques&amp;nbsp;années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne sais pas exactement d&amp;#8217;où cela vient : si c&amp;#8217;est un des nombreux effets …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis peu, je me retrouve confronté à mon manque d&amp;#8217;envie d&amp;#8217;être avec d&amp;#8217;autres personnes. Comme si mon quota d’interactions sociales était plus rapidement atteint qu&amp;#8217;il y a quelques&amp;nbsp;années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne sais pas exactement d&amp;#8217;où cela vient : si c&amp;#8217;est un des nombreux effets psychologiques que le &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt; à eu sur moi, si j&amp;#8217;accorde trop de place aux collectifs dans ma vie (travail, habitation, ami⋅es), ou si simplement mes envies ne sont plus les mêmes qu&amp;#8217;il y a quelques années, mais le résultat est bel et bien&amp;nbsp;là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout j&amp;#8217;ai envie d&amp;#8217;être disponible pour les personnes qui comptent pour moi, et je réfléchis donc à différentes solutions : déménager et habiter en solo, faire moins d&amp;#8217;activités extérieures ou bien m&amp;#8217;isoler plus souvent dans les espaces&amp;nbsp;collectifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le fait de retourner potentiellement habiter en solo vient questionner mon rapport au collectif omniprésent dans ma vie, et qui jouit d&amp;#8217;un statut particulier pour moi. Le collectif semble être quasiment un &lt;em&gt;objectif en soi&lt;/em&gt;, et donc quelque-part partir de ces espaces collectifs serait une sorte&amp;nbsp;d&amp;#8217;échec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entrouvrir cette possibilité me plaît parce-que ça me pousse à accepter mes limites et à mettre en balance ma qualité de relation aux autres avec mes valeurs collectivistes. Du collectif, oui, mais peut-être avec un mix différent&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça fait également écho à ma &lt;a href="conflit.html"&gt;gestion du conflit&lt;/a&gt;. Je me rends compte que j&amp;#8217;ai besoin d&amp;#8217;évoluer dans des collectifs qui partagent cette culture de la gestion du conflit (plutôt que de son&amp;nbsp;évitement).&lt;/p&gt;</content><category term="journal"></category><category term="Coopération"></category><category term="Savoir-Être"></category><category term="Fatigue"></category><category term="Conflit"></category></entry><entry><title>Conflit</title><link href="https://blog.notmyidea.org/conflit.html" rel="alternate"></link><published>2021-11-11T00:00:00+01:00</published><updated>2021-11-11T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2021-11-11:/conflit.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai pensé durant de nombreuses années que je savais gérer le conflit, alors que c&amp;#8217;était en fait&amp;nbsp;impensé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne pas être en conflit signifie parfois s&amp;#8217;adapter aux autres, parfois ne pas (assez) s&amp;#8217;écouter, et ne pas se faire&amp;nbsp;entendre. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alors que je pensais gérer le conflit …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai pensé durant de nombreuses années que je savais gérer le conflit, alors que c&amp;#8217;était en fait&amp;nbsp;impensé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne pas être en conflit signifie parfois s&amp;#8217;adapter aux autres, parfois ne pas (assez) s&amp;#8217;écouter, et ne pas se faire&amp;nbsp;entendre. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alors que je pensais gérer le conflit, je l&amp;#8217;évitais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;apprends donc à définir mes attentes de manière claire, à nommer mes désaccords de manière à en faire des sujets de discussion, plutôt que de les lisser pour « tomber d&amp;#8217;accord », quitte à m&amp;#8217;oublier au&amp;nbsp;passage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il me semble maintenant indispensable de me questionner afin de connaître ma position &lt;em&gt;avant&lt;/em&gt; de considérer que mon avis n&amp;#8217;est pas important, et parfois &lt;strong&gt;oser tenir tête&lt;/strong&gt; quand j&amp;#8217;estime que l&amp;#8217;enjeu le&amp;nbsp;justifie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toute la question devient donc la question de la stratégie à adopter pour que les sujets importants à mes yeux soient perçus comme tels pour mes&amp;nbsp;interlocuteurs⋅rices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis content de faire cette découverte&amp;nbsp;:-)&lt;/p&gt;</content><category term="journal"></category><category term="Savoir-Être"></category><category term="Coopération"></category><category term="Conflit"></category></entry></feed>