<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis Métaireau - sexualité</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/tags/sexualite.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2020-01-01T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Au delà de la pénétration</title><link href="https://blog.notmyidea.org/au-dela-de-la-penetration.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-01T00:00:00+01:00</published><updated>2020-01-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Martin Page</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2020-01-01:/au-dela-de-la-penetration.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;C&amp;#8217;est un tout petit livre de 150 pages, découpé en trois parties : une introduction, un recueil de témoignages et enfin quelques&amp;nbsp;remerciements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;auteur vient préciser qu&amp;#8217;il existe différentes sexualités, qu&amp;#8217;avant tout une sexualité &lt;em&gt;devrait&lt;/em&gt; être une rencontre, une écoute mutuelle, une recherche des plaisirs de&amp;nbsp;chacun …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;C&amp;#8217;est un tout petit livre de 150 pages, découpé en trois parties : une introduction, un recueil de témoignages et enfin quelques&amp;nbsp;remerciements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;auteur vient préciser qu&amp;#8217;il existe différentes sexualités, qu&amp;#8217;avant tout une sexualité &lt;em&gt;devrait&lt;/em&gt; être une rencontre, une écoute mutuelle, une recherche des plaisirs de&amp;nbsp;chacun⋅e.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La question est: y a t-il des pratiques obligatoires ? Si dans un couple, la pénétration (ou toute autre pratique sexuelle) n&amp;#8217;était pas (ou plus) possible (ou pas ou plus souhaitée) est-ce que &amp;#8220;ce serait vraiment une tragédie&amp;#8221; ? Si ma compagne ne veut plus être pénétrée, si mon compagnon ne bande plus, est-ce forcement la fin du désir et du plaisir ? Ou bien est-ce l&amp;#8217;occasion d&amp;#8217;être créatifs&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il précise que parfois (souvent ?) la pénétration n&amp;#8217;est pas une pratique qui procure du plaisir aux femmes, et que, parce que c&amp;#8217;est un tabou, la pratique n&amp;#8217;est pas vraiment remise en&amp;nbsp;question. &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et parfois, tout simplement, des femmes n&amp;#8217;aiment pas particulièrement ça, elles ne ressentent pas le plaisir incroyable qu&amp;#8217;on leur intime de ressentir lors de cet acte. Elles ne souffrent de rien, pas de blessures, pas de peur, tout simplement ce n&amp;#8217;est pas le truc le plus intéressant pour elles en matière de sexualité. C&amp;#8217;est juste sympa, voire sans&amp;nbsp;intérêt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une amie me racontant que le problème de la pénétration vaginale c&amp;#8217;est qu&amp;#8217;elle impliquait forcément contraception et que cela coûtait aux femmes. Une charge mentale de plus, une responsabilité, un truc auquel&amp;nbsp;penser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sans pénétration, tout le corps est hypersensible et délicieusement hyperactif. Faire l&amp;#8217;amour devrait être la rencontre des corps et leur&amp;nbsp;conversation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement, la pénétration est un mode adapté au capitalisme, à nos journées volées par le travail, par les angoisses et la compétition. Comme il y a peu de temps pour penser l&amp;#8217;amour, le pénis dans le vagin est pratique, on tient un certain temps, c&amp;#8217;est calibré, il y a un début et une fin bien précise, on accomplit son devoir sans penser et sans imaginer. La société&amp;nbsp;applaudit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce passage fait echo pour moi, et à mon rapport au&amp;nbsp;temps.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les hommes veulent entrer dans le corps de l&amp;#8217;autre à tout prix, ils s&amp;#8217;en servent comme d&amp;#8217;un objet au service de leur jouissance et souvent le plaisir de leur partenaire est accessoire. Ils disent qu&amp;#8217;ils font l&amp;#8217;amour mais en fait ils se masturbent dans le corps des femmes 
Le patriarcat règne. Souvent la pénétration reproduit la domination de l&amp;#8217;homme sur la femme : l&amp;#8217;homme tient la femme, son sexe est en elle, il décide et&amp;nbsp;dirige.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;J’apprécie que l&amp;#8217;analyse ne soit pas portée sur la question de la sexualité sans évoquer les problématiques féministes, qui en mon sens sont&amp;nbsp;centrales.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En fait, l&amp;#8217;homme préfère ne pas y penser. Plus exactement: il refuse de se penser comme un être pénétrable. Il est farouchement contre sa propre pénétration. Pourquoi ? Arès tout, si la pénétration peut apporter du plaisir aux femmes, elle peut plus sûrement encore en donner aux hommes. C&amp;#8217;est un fait. L&amp;#8217;anatomie masculine est dotée d&amp;#8217;une prostate [&amp;#8230;]. Cet organe est une zone puissamment érogène et une grande source de plaisir qui peut conduire à la jouissance et à&amp;nbsp;l&amp;#8217;éjaculation. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bien sur, le massage prostatique est tabou encore plus grand (que parler de pénétration vaginale), et ce plaisir n&amp;#8217;est pas pratiqué par la grande majorité des&amp;nbsp;hommes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le désir de leur propre pénétration est singulièrement absent chez les hommes hétérosexuels qui paraissent ainsi comme de ridicules et paradoxales victimes de leur domination. [&amp;#8230;] Dans leurs majorité, les hommes hétérosexuels, pourtant aventureux déclarés quand il s&amp;#8217;agit du corps de l&amp;#8217;autre, se révèlent puritains concernant leur propre&amp;nbsp;corps. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et, en parlant de l&amp;#8217;utilisation de l&amp;#8217;anus / de la prostate&amp;nbsp;: &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leur angoisse étant de ne pas être assez homme, de ne pas correspondre au cliché viril. C&amp;#8217;est bien ça l&amp;#8217;enjeu pour certains : ils pénètrent pour ne pas risquer de mettre au jour leur propre désir d&amp;#8217;avoir un doigt ou un gode dans l&amp;#8217;anus, pour ne pas devenir un être pénétrable, c&amp;#8217;est-à-dire, dans leur stupide esprit macho : une femme ou un homosexuel. Donc un dominé, un faible. &lt;strong&gt;Être considéré comme une femme ou un gay reste la grande peur des hétérosexuels&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;aime bien les « insultes » qui sont utilisées par Martin page : « Punaise de kalenbullar de plutonium », « punaise de tragédie », etc. C&amp;#8217;est mignon et c&amp;#8217;est bien comme ça&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;</content><category term="Lectures"></category><category term="sexualité"></category><category term="féminisme"></category></entry></feed>