<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis Métaireau - Travail</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/tags/travail.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2023-02-25T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Séparation travail et loisirs</title><link href="https://blog.notmyidea.org/separation-travail-et-loisirs.html" rel="alternate"></link><published>2023-02-25T00:00:00+01:00</published><updated>2023-02-25T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2023-02-25:/separation-travail-et-loisirs.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Plus sérieusement, le boulot est le boulot et les loisirs sont aussi la liberté des salariés de faire strictement ce qu’ils veulent de leur temps libre.
Les trucs « conviviaux » des boites « cool », c’est un moyen très calculé de brouiller la perception travail/loisir et d’induire en fait …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Plus sérieusement, le boulot est le boulot et les loisirs sont aussi la liberté des salariés de faire strictement ce qu’ils veulent de leur temps libre.
Les trucs « conviviaux » des boites « cool », c’est un moyen très calculé de brouiller la perception travail/loisir et d’induire en fait du présentéisme forcené qui n’est rémunéré que de manière très symbolique.
Et qué s’apelerio&amp;nbsp;exploitation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;a href="https://framapiaf.org/@Monolecte/109924605965899629"&gt;Le Monolecte, sur&amp;nbsp;framapiaf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je me questionne sur le double rôle des barrières de protection mises en place au travail, peuvent-elles nous empêcher de créer le monde que l’on veut voir advenir&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La question de la séparation entre le travail et les loisirs est une question qui en ouvre d’autres pour moi&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quelle est la place pour le loisir au travail&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le travail est-il nécessairement opposé aux loisirs&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelle place donner aux relations professionnelles hors du milieu pro&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="rationalisation-et-culpabilite"&gt;Rationalisation et&amp;nbsp;culpabilité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J’entends l’argument de la technique utilisée par les grosses boites pour « paraitre cool » sans rémunérer le travail. C’est un malheureux fait à garder en&amp;nbsp;tête.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais je me demande si derrière cette séparation, il ne se cache pas une idée de sectoriser le travail, de le séparer des aires de loisir, et je ne peux m’empêcher d’y voir le concept de&amp;nbsp;rationalisation.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;rationalisation&lt;/strong&gt; est le phénomène culturel […] constituant l’application de la rationalité à tous les domaines de la vie et depuis tous les échelons de la société. On retrouve ici ce que l’on observait dans le rationalisme : &lt;strong&gt;une propension à privilégier la raison sur toutes les autres fonctions du&amp;nbsp;psychisme.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En psychologie, psychiatrie et criminologie, c’est l’un des moyens pour le cerveau de « neutraliser la culpabilité » d’un individu coupable d’un acte délictueux ou&amp;nbsp;criminel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Rationalisation?oldformat=true"&gt;Rationalisation —&amp;nbsp;Wikipédia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Est-ce qu’en séparant le travail du reste de sa vie (pour s’en protéger), on n’effectue pas une gymnastique mentale dont l’objectif serait de ne pas voir les problèmes qui se déroulent au travail ? De « neutraliser la culpabilité » du travail sur nos vies&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="separer-pourquoi"&gt;Séparer, pourquoi&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;À ce stade, il me paraît important de situer cette réflexion sur le plan de l’idéalisme : les conditions de travail n’étant pas les mêmes pour tout le&amp;nbsp;monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pouvoir mettre le travail à distance&lt;/strong&gt; (a.k.a ne pas mettre tous ses œufs dans le même panier) me semble être un des éléments majeurs de cette séparation. Cette aptitude est nécessaire dans un monde ou le travail est vécu comme un moyen d’entretenir une&amp;nbsp;exploitation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De l’autre côté du spectre, en situant la réflexion dans un monde où il est possible aux salarié·es de prendre part aux décisions stratégiques, &lt;strong&gt;un des risques de cette rationalisation est de déshumaniser le travail&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jouer au babyfoot (pour reprendre l’exemple du fil mastodon) avec les collègues permettra peut-être d’avoir ensuite des discussions plus détendues, permettra peut-être de créer autre chose que des relations « de travail&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se protéger, oui. Garder ses espaces de liberté, oui. Rationaliser ? Plutôt&amp;nbsp;pas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="questions-ouvertes"&gt;Questions ouvertes&amp;nbsp;:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Est-ce que des relations créées au travail sont des relations de travail&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Est-il alors nécessaire de séparer l’un de l’autre&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que permet et qu’empêche cette séparation&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Journal"></category><category term="Travail"></category><category term="Facilitation"></category><category term="Savoir-Être"></category></entry><entry><title>Coopération et travail</title><link href="https://blog.notmyidea.org/cooperation-et-travail.html" rel="alternate"></link><published>2021-11-01T00:00:00+01:00</published><updated>2021-11-01T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2021-11-01:/cooperation-et-travail.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Je parle souvent de coopération, que j&amp;#8217;imagine comme « un fonctionnement collectif, dans lequel chacun⋅e y trouve son compte&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or je me rends aujourd&amp;#8217;hui compte que cette définition mets de côté les interactions entre les concerné⋅es, et (surtout) leurs&amp;nbsp;modalités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autrement dit : la coopération ne devrait pas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Je parle souvent de coopération, que j&amp;#8217;imagine comme « un fonctionnement collectif, dans lequel chacun⋅e y trouve son compte&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or je me rends aujourd&amp;#8217;hui compte que cette définition mets de côté les interactions entre les concerné⋅es, et (surtout) leurs&amp;nbsp;modalités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autrement dit : la coopération ne devrait pas être un moyen que chacun⋅e y trouve son compte, mais &lt;strong&gt;une capacité à faire ensemble&lt;/strong&gt;. C&amp;#8217;est une pratique, plutôt qu&amp;#8217;un&amp;nbsp;résultat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Je découvre qu&amp;#8217;il s&amp;#8217;agit d&amp;#8217;un mode de fonctionnement qui n&amp;#8217;est pas évident pour tout le monde au quotidien&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre mode de fonctionnement actuel au travail est de nous séparer les tâches, décision prise pour diminuer la charge de travail de chacun : il nous faut être&amp;nbsp;efficaces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais cette séparation ne nous permet pas d&amp;#8217;apprendre à faire ensemble. C&amp;#8217;est une séparation des tâches, plutôt qu&amp;#8217;une réelle&amp;nbsp;coopération.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plutôt que de faire les choses en collaboration, on choisit donc de faire les choses chacun⋅e dans son coin, en ayant nos zones d&amp;#8217;expertises, nos décisions qui nous incombent et notre&amp;nbsp;responsabilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Je me questionne sur la culture que produit ce mode de fonctionnement&lt;/strong&gt; : j&amp;#8217;ai l&amp;#8217;impression que chez moi cela produit de l&amp;#8217;isolement. J&amp;#8217;aimerais alors plutôt chercher à cultiver le « faire ensemble », pour favoriser les moments d&amp;#8217;échange et de&amp;nbsp;transmission.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peut-être est-ce justement parce que les savoirs techniques m&amp;#8217;ennuient rapidement que &lt;strong&gt;j&amp;#8217;ai besoin de ces moments de transmission ? Ceux-cis ne seraient alors pour moi pas un moyen mais un objectif&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne me sens pas toujours plainement satisfait dans mon travail actuel, et je cherche à comprendre ce qui cause cet état : il semble que je m&amp;#8217;ennuie vite quand je me retrouve seul face à des problématiques qui pourraient bénéficier d&amp;#8217;une&amp;nbsp;discussion.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="un-autre-travail-de-deconstruction"&gt;Un autre travail de&amp;nbsp;déconstruction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pour ce paragraphe j&amp;#8217;ai longuement hésité entre le « je » et le « on », ayant l&amp;#8217;impression d&amp;#8217;être parfois le sujet et parfois l&amp;#8217;observateur des comportements décrits. J&amp;#8217;ai finalement opté pour le « je » en guise d&amp;#8217;exercice de remise en question&amp;nbsp;personnelle.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, je — on — me mets parfois en compétition, ce qui empêche justement cette coopération / collaboration d&amp;#8217;avoir&amp;nbsp;lieu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plutôt que d&amp;#8217;apprendre par l&amp;#8217;observation — « Ah tiens, ça c&amp;#8217;est une faiblesse chez moi, je devrais travailler dessus », « Ah tiens, c&amp;#8217;est intéressant la manière dont iel s&amp;#8217;empare de telle problématique » — je &amp;#8220;bloque&amp;#8221; parfois l&amp;#8217;apprentissage en me construisant une image de moi-même meilleure qu&amp;#8217;elle n&amp;#8217;est en réalité, peut-être pour éviter d&amp;#8217;affronter mes propres&amp;nbsp;faiblesses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, les considérer comme des faiblesses semble une étape indispensable pour pouvoir ensuite les&amp;nbsp;soigner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais impossible d&amp;#8217;activer cette manière de concevoir le rapport à l&amp;#8217;autre quand je suis en compétition : je passe alors mon temps à me rassurer sur ma manière d&amp;#8217;être. Je veux absolument me trouver meilleur que je ne suis en&amp;nbsp;réalité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour sortir de ce mode de fonctionnement, il me faut chercher à  apprendre des autres, souligner mes faiblesses pour les travailler, plutôt que de refuser de les pointer du&amp;nbsp;doigt.&lt;/p&gt;</content><category term="Journal"></category><category term="Coopération"></category><category term="Travail"></category></entry></feed>