<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Carnets Web</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/all-fr.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2013-08-16T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Des carnets d'esquisse</title><link href="https://blog.notmyidea.org/des-carnets-desquisse-fr.html" rel="alternate"></link><published>2013-08-16T00:00:00+02:00</published><updated>2013-08-16T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2013-08-16:/des-carnets-desquisse-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Je me rends compte que je n'écris pas si souvent que ça ici, principalement
parce que je me sens obligé d'y écrire en Anglais, mais aussi parce que je le
considère comme un espace ou les choses doivent êtres abouties et non pas
expérimentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des fois j'ai cette envie d'ouvrir …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Je me rends compte que je n'écris pas si souvent que ça ici, principalement
parce que je me sens obligé d'y écrire en Anglais, mais aussi parce que je le
considère comme un espace ou les choses doivent êtres abouties et non pas
expérimentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des fois j'ai cette envie d'ouvrir un &amp;quot;carnet&amp;quot; et d'y jeter juste quelques
notes. Pas grand chose: mes quelques pensées ou alors des liens que je veux me
garder de coté, des pensées que je souhaite partager… Un endroit ou je peux
venir écrire quelque chose et le compléter plus tard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du coup, le flux Atom contiens désormais quelques notes sur des sujets variés.
Ces notes ne sont pas relayées sur la page d'accueil, mais vous pouvez les
trouver dans &lt;a class="reference external" href="https://blog.notmyidea.org/category/notes.html"&gt;la section notes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne sais pas encore si il s'agit du meilleur endroit pour ça, mais peu importe,
essayons. A bas la pudeur rédactionelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai du au passage chambouler un peu vos agrégateurs, pardonnez moi :)&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="le-retour-des-commentaires"&gt;
&lt;h2&gt;Le retour des commentaires&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au passage, je ne me rappelle plus quand exactement, mais j'avais décidé de
supprimer les commentaires de cet espace. Paf, apu. Comme ça, sans prévenir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les raisons en étaient à la fois techniques (je ne souhaitait pas avoir recours
à disqus qui est un silo propriétaire de plus) et parce que je considérais que
les commentaires n'avaient que peu d'intérêt. Ceci dit, le manque d'échange me
manque; j'aimerais bien savoir ce que vous pensez de ce que j'écris des fois,
et avoir des débats si nos opinions divergent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis bon, partager dans un seul sens, c'est un peu dommage !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est maintenant possible, avec &lt;a class="reference external" href="http://talka.tv"&gt;talka.tv&lt;/a&gt; d'héberger soi
même ses commentaires. J'ai dans l'idée d'héberger une instance de ce service
sur &lt;cite&gt;discus.notmyidea.org&lt;/cite&gt;, ou d'utiliser Daybed pour faire la même chose,
mais faut il encore que je le fasse, alors en attendant, j'ai réactivé disqus
ici! (Le mieux est l'ennemi du bien, paraît il !)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content></entry><entry><title>Des profils de confiance partout et pour tout ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/confiance-fr.html" rel="alternate"></link><published>2013-04-02T00:00:00+02:00</published><updated>2013-04-02T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2013-04-02:/confiance-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Depuis un petit moment déjà, le site covoiturage.fr est passé &amp;quot;payant&amp;quot;. Il est
désormais possible (et même obligatoire) de payer les trajets à l'avance, et en
ligne, laissant au passage quelques royalties au site en question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Précédemment, il était possible de retrouver le numéro des conducteurs
sur le site …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis un petit moment déjà, le site covoiturage.fr est passé &amp;quot;payant&amp;quot;. Il est
désormais possible (et même obligatoire) de payer les trajets à l'avance, et en
ligne, laissant au passage quelques royalties au site en question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Précédemment, il était possible de retrouver le numéro des conducteurs
sur le site et de les appeler soi même, chose maintenant automatisée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dès que cette décision à été prise, il y a eu des émules. Le site &lt;a class="reference external" href="http://covoiturage-libre.fr"&gt;Covoiturage
Libre&lt;/a&gt; à été d'ailleurs créé pour faire en sorte
de garder &amp;quot;l'esprit&amp;quot; du covoiturage. Bref ça jasait dans les chaumières.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y à peu, j'ai reçu un &lt;em&gt;couriel&lt;/em&gt; contenant un lien vers une vidéo d'&lt;a class="reference external" href="http://www.covoiturage.fr/blog/2013-confiance"&gt;une
conférence animée par le fondateur de covoiturage.fr&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils semblent vouloir parler de confiance, alors ça m'intrigue, d'autant que la
présentation en question est donnée lors d'un évènement TEDx, auquel j'accorde
un certain crédit.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="un-capital-de-confiance"&gt;
&lt;h2&gt;Un &amp;quot;capital de confiance&amp;quot;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette vidéo parle entre autres du &lt;em&gt;capital de confiance&lt;/em&gt; que nous pouvons
nous accorder les uns aux autres; et notamment du fait que ce capital de
confiance n'est malheureusement pas partagé au dela d'un cercle de
connaissances assez limité. Il reste dans notre cercle de connaissances proche, les
amis des amis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est donc une chose regrettable, parce que ça nous fait perdre du temps (et
donc, &lt;em&gt;ohmygod&lt;/em&gt; de l'argent) à tous pour construire cette confiance. Temps qui
pourrait être mieux employé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solution proposée, attention les yeux, est de faire appel un maximum aux
profils en ligne, une manière de &amp;quot;prouver au monde&amp;quot; que nous sommes des
personnes de confiance. Selon les termes de la présentation, nous pourrions
alors tous devenir des &amp;quot;super héros du trust&amp;quot;, des &amp;quot;trustman&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grâce à des profils en ligne ou monsieur et madame tout le monde pourraient
aller voter et donner leur avis sur les personnes qu'ils ont rencontré.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="l-avenement-du-paiement-en-ligne"&gt;
&lt;h2&gt;L'avènement du paiement en ligne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On nous dit maintenant que le paiement en ligne est une révolution, un moyen de
tracer le fait qu'il y à effectivement eu une transaction entre deux personnes;
et que donc il en deviendrait un outil pour vérifier que la confiance est bien
légitime, et non pas créée de toute pièce sur le profil de la personne en
question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plu&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus exactement, ce qui est dit est que le paiement en ligne permet de
justifier qu'il y a bien eu transaction entre deux personnes, et que donc les
commentaires et &amp;quot;notations&amp;quot; effectuées sont donc légitimes.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ce-n-est-pas-un-probleme-de-confiance"&gt;
&lt;h2&gt;Ce n'est pas un problème de confiance !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien que j'arrive à suivre le raisonnement, il soulève certaines questions :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si j'accorde de la confiance à quelqu'un dans mon cercle de connaissances,
c'est justement parce qu'il fait partie de ce cercle de connaissances. Pas
parce qu'une personne que je ne connait pas me dit qu'il s'agit d'une personne
de confiance. En d'autres termes, &lt;strong&gt;pourquoi ne garderions nous pas ces
relations privilégiées de personne à personne ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre du covoiturage, j'arrive à comprendre le raisonnement du paiement
&lt;em&gt;à l'avance&lt;/em&gt;, pour avoir souvent entendu parler de désistements à la dernière
minute de la part des voyageurs. Le paiement à l'avance permet d'éviter ce
genre de désagréments.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais cela n'as rien à voir avec la confiance, il s'agit d'engagement de la part
des deux parties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c'est bien ce qui semble poser problème: lorsqu'on s'attend à partager le
prix d'un trajet avec quelqu'un, c'est bien d'avoir quelque chose qui nous
y engage. J'aime beaucoup l'idée de payer une fois dans la voiture, de garder
cette transaction manuelle; et de laisser peu de place au paiements en ligne
dans cette histoire, mais je n'ai pas d'autre solution miracle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tout cas, la question n'est pas la question de savoir avec qui on embarque,
mais bel et bien la question de l'engagement des deux parties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes malheureusement dans une société qui est dirigée par la peur. On
à peur de se faire agresser par le gars qui tends le pouce sur le bord de la
route, peur de se faire envoyer un produit qui ne fonctionne pas via Amazon,
etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En poussant l'idée dans ses retranchements, j'aurais bientôt peur de mes
voisins alors je ne leur parlerais plus, parce qu'ils n'ont pas leur profil
disponible en ligne ou parce que quelqu'un à eu une mauvaise expérience avec
eux ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exposer des choses qui relèvent de ma vie privée en ligne de la sorte me
pose des problèmes éthiques: d'abord parce que je ne veux pas juger les gens
a priori, ensuite parce que l'expérience d'une personne n'est peut-être pas
représentative, tout simplement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc non, ce n'est pas un problème de confiance, il s'agit d'un problème
d'engagement, dans le cadre du covoiturage, et les profils en ligne n'ont rien
à faire la dedans. Le principe du paiement à l'avance me semble intéressant,
mais il n'est à mon avis pas lié au profils en ligne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La vidéo termine sur un &amp;quot;libérez la valeur de la confiance&amp;quot;. Oui, mais la
libérer pour qui ? Quels sont les problèmes liés à cette confiance rendue
nécessaire partout et pour tout ? Cela ne nous ferait-il pas évoluer uniquement
dans des cercles fermés ? Quelle place laisser à l'inconnu, à la surprise ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette volonté de &amp;quot;confiance partout&amp;quot; semble découler tout droit des délires
sécuritaires que l'on nous sert à toutes les sauces. Et maintenant cela
serait rendu accessible à tous grâce à &amp;quot;l'intelligence collective&amp;quot;; gommant au
passage les différences de valeur; Préférant éviter de rencontrer les inconnus
aux profils &amp;quot;légers&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je sais pas vous, mais elle me fait peur cette idée.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content></entry><entry><title>Status board</title><link href="https://blog.notmyidea.org/status-board-fr.html" rel="alternate"></link><published>2012-12-29T00:00:00+01:00</published><updated>2012-12-29T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-12-29:/status-board-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;À force de démarrer des services web pour un oui et pour un non, de proposer
à des copains d'héberger leurs sites, de faire pareil pour quelques assos etc,
je me suis retrouvé avec, comme dirait l'autre, &lt;em&gt;une bonne platrée&lt;/em&gt; de sites et
de services à gérer sur &lt;cite&gt;lolnet.org …&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;À force de démarrer des services web pour un oui et pour un non, de proposer
à des copains d'héberger leurs sites, de faire pareil pour quelques assos etc,
je me suis retrouvé avec, comme dirait l'autre, &lt;em&gt;une bonne platrée&lt;/em&gt; de sites et
de services à gérer sur &lt;cite&gt;lolnet.org&lt;/cite&gt;, mon serveur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jusqu'à très récemment, rien de tout ça n'était sauvegardé, et non plus monitoré.
Après quelques recherches, je suis tombé sur &lt;a class="reference external" href="http://www.stashboard.org/"&gt;stashboard&lt;/a&gt;, un &amp;quot;status board&amp;quot; qu'il est bien fait. Le seul
problème, c'est écrit pour se lancer sur GAE, &lt;em&gt;Google App Engine&lt;/em&gt;.
Heureusement, c'est open-source, et ça a été forké pour donner naissance
à &lt;a class="reference external" href="https://github.com/bfirsh/whiskerboard"&gt;whiskerboard&lt;/a&gt; (la planche
moustachue, pour les non anglophones).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Capture d'écran du site." src="images/status_board.png" /&gt;
&lt;div class="section" id="verifier-le-statut-des-services"&gt;
&lt;h2&gt;Vérifier le statut des services&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Donc, c'est chouette, c'est facile à installer, tout ça, mais… mais ça ne fait
en fait pas ce que je veux: ça ne fait que m'afficher le statut des services,
mais ça ne vérifie pas que tout est bien &amp;quot;up&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon, un peu embêtant pour moi, parce que c'est vraiment ça que je voulais. Pas
grave, je sais un peu coder, autant que ça serve. J'ai ajouté quelques
fonctionnalités au soft, qui sont disponibles sur mon fork, sur
github:: &lt;a class="reference external" href="https://github.com/ametaireau/whiskerboard"&gt;https://github.com/ametaireau/whiskerboard&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entres autres, il est désormais possible de lancer &lt;a class="reference external" href="http://celeryproject.org/"&gt;celery&lt;/a&gt; en tache de fond et de vérifier périodiquement
que les services sont toujours bien vivants, en utilisant une tache spécifique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'était un bonheur de développer ça (on a fait ça à deux, avec guillaume, avec
un mumble + tmux en pair prog, en une petite soirée, ça dépote).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les modifications sont assez simples, vous pouvez aller jeter un œil aux
changements ici:
&lt;a class="reference external" href="https://github.com/ametaireau/whiskerboard/compare/b539337416...master"&gt;https://github.com/ametaireau/whiskerboard/compare/b539337416...master&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En gros:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;ajout d'une &lt;cite&gt;connection_string&lt;/cite&gt; aux services (de la forme
protocol://host:port)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ajout d'une commande &lt;cite&gt;check_status&lt;/cite&gt; qui s'occupe d'itérer sur les services et
de lancer des taches celery qui vont bien, en fonction du protocole&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ajout des taches en question&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="deploiement"&gt;
&lt;h2&gt;Déploiement&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le plus long a été de le déployer en fin de compte, parce que je ne voulais pas
déployer mon service de supervision sur mon serveur, forcément.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après un essai (plutôt rapide en fait) sur &lt;a class="reference external" href="http://heroku.com"&gt;heroku&lt;/a&gt;, je me
suis rendu compte qu'il me fallait payer pas loin de 35$ par mois pour avoir un
process &lt;cite&gt;celeryd&lt;/cite&gt; qui tourne, donc j'ai un peu cherché ailleurs, pour
finalement déployer la chose chez &lt;a class="reference external" href="https://www.alwaysdata.com/"&gt;alwaysdata&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après quelques péripéties, j'ai réussi à faire tourner le tout, ça à été un peu
la bataille au départ pour installer virtualenv (j'ai du faire des changements
dans mon &lt;cite&gt;PATH&lt;/cite&gt; pour que ça puisse marcher), voici mon &lt;cite&gt;.bash_profile&lt;/cite&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
export PYTHONPATH=~/modules/
export PATH=$HOME/modules/bin:$HOME/modules/:$PATH
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Et après y'a plus qu'à installer avec &lt;cite&gt;easy_install&lt;/cite&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
easy_install --install-dir ~/modules -U pip
easy_install --install-dir ~/modules -U virtualenv
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Et à créer le virtualenv:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
virtualenv venv
venv/bin/pip install -r requirements.txt
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Dernière étape, la création d'un fichier &lt;cite&gt;application.wsgi&lt;/cite&gt; qui s'occupe de
rendre l'application disponible, avec le bon venv:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="kn"&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class="nn"&gt;os&lt;/span&gt;
&lt;span class="kn"&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class="nn"&gt;sys&lt;/span&gt;

&lt;span class="n"&gt;activate_this&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;/home/lolnet/venv/bin/activate_this.&lt;/span&gt;
&lt;span class="nb"&gt;execfile&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;activate_this&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="nb"&gt;dict&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="vm"&gt;__file__&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;activate_this&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;))&lt;/span&gt;

&lt;span class="n"&gt;paths&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;/home/lolnet/public&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,]&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;path&lt;/span&gt; &lt;span class="ow"&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;paths&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;
    &lt;span class="k"&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;path&lt;/span&gt; &lt;span class="ow"&gt;not&lt;/span&gt; &lt;span class="ow"&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;sys&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;path&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;
        &lt;span class="n"&gt;sys&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;path&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;append&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;path&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;

        &lt;span class="kn"&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class="nn"&gt;django.core.handlers.wsgi&lt;/span&gt;
        &lt;span class="n"&gt;os&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;environ&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;DJANGO_SETTINGS_MODULE&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;settings&amp;#39;&lt;/span&gt;
        &lt;span class="n"&gt;application&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;django&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;core&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;handlers&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;wsgi&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;WSGIHandler&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ssl-et-requests"&gt;
&lt;h2&gt;SSL et Requests&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quelques tours de manivelle plus loin, j'ai un celeryd qui tourne et qui
consomme les taches qui lui sont envoyées (pour des questions de simplicité,
j'ai utilisé le backend &lt;cite&gt;django&lt;/cite&gt; de celery, donc pas besoin d'AMQP, par
exemple).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problème, les ressources que je vérifie en SSL (HTTPS) me jettent. Je sais pas
exactement pourquoi à l'heure qu'il est, mais il semble que lorsque je fais une
requête avec &lt;a class="reference external" href="http://docs.python-requests.org/en/latest/"&gt;Requests&lt;/a&gt; je me
récupère des &lt;em&gt;Connection Refused&lt;/em&gt;. Peut être une sombre histoire de proxy ? En
attendant, les appels avec &lt;cite&gt;CURL&lt;/cite&gt; fonctionnent, donc j'ai fait &lt;a class="reference external" href="https://github.com/ametaireau/whiskerboard/blob/master/board/tasks.py#L17"&gt;un fallback
vers CURL lorsque les autres méthodes échouent&lt;/a&gt;.
Pas super propre, mais ça fonctionne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EDIT&lt;/strong&gt; Finalement, il se trouve que mon serveur était mal configuré.
J'utilisais haproxy + stunnel, et la négiciation SSL se passait mal. Une fois
SSL et TLS activés, et SSLv2 désactivé, tout fonctionne mieux.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="et-voila"&gt;
&lt;h2&gt;Et voilà&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Finalement, j'ai mon joli status-board qui tourne à merveille sur
&lt;a class="reference external" href="http://status.lolnet.org"&gt;http://status.lolnet.org&lt;/a&gt; :-)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content></entry><entry><title>Lifestyle</title><link href="https://blog.notmyidea.org/lifestyle-fr.html" rel="alternate"></link><published>2012-11-05T00:00:00+01:00</published><updated>2012-11-05T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-11-05:/lifestyle-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Eh beh, c'est pas aussi simple qu'il y parait de trouver un environnement qui
permette autant de travailler correctement et de ne pas s'enfermer dans le
boulot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Surtout si comme moi vous cherchez à limiter vos déplacement, que vous aimez
vivre avec peu et cherchez à trouver un équilibre entre …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Eh beh, c'est pas aussi simple qu'il y parait de trouver un environnement qui
permette autant de travailler correctement et de ne pas s'enfermer dans le
boulot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Surtout si comme moi vous cherchez à limiter vos déplacement, que vous aimez
vivre avec peu et cherchez à trouver un équilibre entre une vie connectée et
une vie &lt;em&gt;réelle&lt;/em&gt; (oui, celle avec des vrais gens qui ont d'autres
préoccupations que l'informatique !). Comment réussir à trouver un juste
milieu entre le geek inconditionnel et le bon vivant, qui à du temps à
consacrer à autre chose qu'à son travail ?&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="voyages"&gt;
&lt;h2&gt;Voyages&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un des premiers trucs que j'ai trouvé surprennant en arrivant à Mozilla, c'est
la fréquence des voyages que l'on peut être amené à avoir. Ah, c'est pour la
bonne cause, c'est tellement plus sympa d'avoir les collègues à coté pour
bosser, plutôt qu'à l'autre bout du monde. Mais quand même, si je le voulais,
entre les semaines de travail et les conférences, je pourrais être tous les
deux mois aux États-Unis !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une aubaine, penserons certains. Voyager, c'est &lt;em&gt;cool&lt;/em&gt; ! Bon, si on mets de
coté le cout écologique d'un voyage (nécessairement en avion), la chose qui me
dérange le plus c'est cette impression de venir pour repartir. Voyager, c'est
sympa, mais avoir le temps de prendre un rythme de vie différent, de rencontrer
des gens, de construire quelque chose, ça me manque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc je décline quand je n'en ai pas l'envie, tout simplement. Je loupe des
choses intéressantes (&lt;a class="reference external" href="http://pycon.us"&gt;PyCon&lt;/a&gt; à Santa Clara avait vraiment l'air
chouette !), mais ça me permet également d'avoir plus de temps pour vivre là ou
j'habite, pour construire quelque chose localement. Et puis des évènements, il
y en à tellement en France et en Europe auquel je n'assiste pas que ça me fait
mal au cœur d'aller à l'autre bout du monde pour faire la même chose !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien sur, je serais amené à voyager. Et autant que faire se peut je le
ferais avec plaisir et je tenterais de rester un peu plus avant et après sur
place (plus question de faire un aller/retour en une semaine !), question de me
faire à l'atmosphère ! &lt;a class="reference external" href="http://ziade.org"&gt;Tarek&lt;/a&gt; est par exemple resté un mois à San Francisco
en janvier pour son dernier séjour, alors pourquoi ne pas prendre exemple ?
Tout de suite ça me parles plus.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="et-quand-est-ce-qu-on-arrete"&gt;
&lt;h2&gt;Et quand-est-ce qu'on arrête ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une autre chose assez difficile à gérer, c'est le temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai vraiment une chance monstrueuse, celle de faire un travail qui me plait,
éthiquement et techniquement. Je pourrais y passer mes journées et mes nuits
que je n'aimerais pas moins ça (même si il m'arrive bien sur de saturer !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais j'ai aussi d'autres envies, qui signifient aussi passer du temps
hors-ligne, parce que bizarrement, c'est là que j'ai l'impression de réfléchir
le plus. Loin de ce surplus d'informations…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facile à dire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'autant que quand il est possible de travailler depuis n'importe où,
la séparation physique entre le lieu de travail et le lieu de vie tends à
disparaitre assez facilement. Et sans séparation physique, il faut une sacré
motivation pour savoir quand commencer et quand s'arrêter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'essaye de me donner une règle simple: point trop n'en faut. Aucun intérêt à
rester travailler des heures durant sans s'arrêter, ou en tout cas pas
d'intérêt à le faire de manière trop régulière. Une journée qui commence tôt
(~9h) me permet de me concentrer le matin (les collègues californiens dorment)
et d'avoir un rythme assez &amp;quot;normal&amp;quot;. Et puis, avec ce soleil qui commence à
inonder les terrasses, autant faire autre chose que de rester enfermé à coder
en fin d'après midi !&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="surplus"&gt;
&lt;h2&gt;Surplus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tiens, je parlais de surplus, nous y sommes. Que ça soit le surplus
d'informations ou le surplus d'objets, ça m'encombre ! Une journée, pour ma
part est faite de communications diverses, de code et de lectures (se tenir au
courant de ce qui se passe dans le monde du logiciel n'est pas une tâche des
plus facile, et qui peut facilement prendre énormément de temps).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me demande si je ne devrais pas aspirer à la frugalité de ce coté là
également. Je reçois des mails toute la journée, et mon aggrégateur rss/atom se
remplit également très vite. Mais je n'ai aucunement besoin d'avoir toutes ces
informations dans l'heure, et de les vérifier de manière fréquente. De la même
manière, j'ai simplement arrêté de lire mes flux rss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques (longues) fois dans la semaine semblent suffire et me permettent de
réussir à rester concentrer.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="resolutions"&gt;
&lt;h2&gt;Résolutions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Soyons fous, tentons quelque chose de nouveau, c'est le printemps ! Pas de
communication dans la matinée, je n'en ai probablement pas besoin, sauf cas
extrêmes. Le matin, c'est pour se concentrer sur le travail à faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois les mails du matin dépilés (à 9h30), pas la peine de garder un œil
sur ma boite mail, j'irais y faire un tour en début et en fin d'après midi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense même à débrancher internet, pour éviter les interactions et pour me
concentrer, mais j'ai comme l'impression que c'est un peu trop abrupt comme
approche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aussi, définir en début de journée la liste des choses prévues, et revenir
dessus jour après jour me permettra surement d'avoir un aperçu un peu plus
global du travail accompli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'avenir dira si tout ça fonctionne :-)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content></entry><entry><title>Pourquoi Mozilla?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/pourquoi-mozilla-fr.html" rel="alternate"></link><published>2012-07-16T00:00:00+02:00</published><updated>2012-07-16T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-07-16:/pourquoi-mozilla-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Depuis que j'ai commencé à bosser chez Mozilla, je me retrouve assez souvent à
expliquer ce que j'y fais. J'aime bien raconter l'histoire de Mozilla, la
mission, et comment je m'y rattache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je prends bien sur un malin plaisir à expliquer à chaque fois les tenants et
les aboutissants, aussi …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis que j'ai commencé à bosser chez Mozilla, je me retrouve assez souvent à
expliquer ce que j'y fais. J'aime bien raconter l'histoire de Mozilla, la
mission, et comment je m'y rattache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je prends bien sur un malin plaisir à expliquer à chaque fois les tenants et
les aboutissants, aussi je me suis dit que ça pouvait avoir du sens de l'écrire
quelque part.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça parle bien sur de logiciel libre, de protection de la vie privée et de
contre-pouvoirs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne m'adresse pas ici aux afficionados du logiciel libre et du non contrôle
du web, mais aux potentiels intéressés, qui souhaitent comprendre ce qu'on fait
à Mozilla, pourquoi et comment, et plus particulièrement quel est le rôle que
je joue la dedans.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="logiciel-libre"&gt;
&lt;h2&gt;Logiciel libre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une des premières choses qui vient à l'esprit des gens quand on parle de
Mozilla, et par extension de Firefox, c'est qu'il s'agit d'un logiciel gratuit.
D'un logiciel soit disant &amp;quot;libre&amp;quot;. Avouez que le concept est de prime abord
curieux. Un logiciel qui serait libéré, mais libéré de quoi ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne vais pas refaire la génèse du logiciel et du logiciel libre, mais pour
résumer et expliquer ça très grossièrement, le logiciel libre c'est pour moi
l'idée de la collaboration. &amp;quot;Plutôt que de travailler chacun dans son coin,
construisons ensemble quelque chose qui nous sera utile à tous&amp;quot;. Ça marche dans
le domaine de l'informatique parce qu'on est exposé à un bien commun non
matériel. Ce n'est pas parce que je te donne un logiciel que je ne l'ai plus.
La duplication est possible et elle rend la collaboration plus facile.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="euh-oui-mais"&gt;
&lt;h3&gt;Euh, oui mais…&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ok, ok. Et comment on coopère ? Derrière un logiciel, il faut écrire des lignes
de code, il faut décrire comment doit se comporter le logiciel dans l'ensemble
des cas qu'il peut rencontrer. Mais pas seulement. Beaucoup de personnes
travaillent pour faire en sorte que Firefox soit disponible dans près de 100
langues et dialectes par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'aime beaucoup penser que le logiciel libre réussit à réunir des personnes
avec des objectifs differents. Linux, qui est un logiciel libre, est par exemple
utilisé dans beaucoup de domaines très différents tels que la médecine,
l'automobile ou l'énergie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le logiciel libre est une valeur clé que nous défendons chez Mozilla.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="protection-de-la-vie-privee"&gt;
&lt;h2&gt;Protection de la vie privée&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mozilla en fait un peu sa devise. Nous ne sommes pas une entreprise, nous
n'avons aucun intérêt à enfermer les utilisateurs chez nous, et surtout nous
n'exploitons et n'exploiterons pas les données utilisateurs à des fins
commerciales. Jamais.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="stockage-des-donnees"&gt;
&lt;h3&gt;Stockage des données&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un exemple qui est frappant est celui de &lt;a class="reference external" href="https://www.mozilla.org/en-US/mobile/sync/"&gt;Sync&lt;/a&gt;, l'outil qui permet de
synchroniser les données de navigation entre plusieurs périphériques (Cela peut
être utile pour avoir votre historique de navigation partagé entre votre
ordinateur de bureau et un téléphone portable par exemple)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les données qui sont stockées dans un service tel que sync sont cruciales: vos
mots de passe et votre historique de navigation par exemple. Imaginez ce que
des annonceurs publicitaires pourraient faire avec ces données. Il est assez
facile de connaître votre profil et donc d'ensuite faire de la publicité
ciblée à partir de ces informations. Voire pire. Donner ces données à qui fait
suffisemment pression sur vous pour les récupérer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heureusement, les données qui sont stockées sur les serveurs Sync sont
chifrées, et seul l'utilisateur a accès a la clé de chiffrement et de
déchiffrement. En d'autres termes, en ayant accès aux serveurs de Mozilla, même
de l'intérieur, je pourrais avoir accès à vos données mais je ne pourrais rien
en faire car celles-ci me sont impossibles à déchiffrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mozilla essaye de mettre le doigt là où ça fait mal dans l'innovation web&amp;nbsp;: la
publicité et le respect de la vie privée des utilisateurs. Facebook, Google,
Twitter sont autant d'entreprises qui gagnent de l'argent grâce à leurs
utilisateurs et à leurs données privées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela n'est pas &lt;em&gt;nécessairement&lt;/em&gt; un mal mais il me semble important d'informer
les utilisateurs d'Internet la dessus, et de leur proposer des méthodes qui
leur permettent de protéger leur vie privée.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="decentralisation"&gt;
&lt;h3&gt;Décentralisation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un autre aspect important est le fait que vous n'avez pas besoin de dépendre des
serveurs de Mozilla si vous ne souhaitez pas en dépendre. Bien que nous
fassions tout ce qui est en notre pouvoir pour avoir des serveurs très réactifs
et capables de tenir la charge, nous ne sommes pas à l'abri de pannes. Auquel
cas il vous faudra simplement vous armer de patience.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais il est possible pour vous de maintenir votre propre serveur et de ne pas
dépendre de Mozilla pour stocker vos données privées. J'ai parlé de Sync mais
Mozilla (j'en parle un peu plus bas) travaille aussi sur un système
d'exploitation pour téléphone portable, nommé Firefox OS (anciennement Boot 2
Gecko), et sur l'écosystème qui va avec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, si vous souhaitez synchroniser vos contacts par exemple, vous
dépendez quasiment toujours d'une autorité à qui vous ne faites peut être pas
confiance: Apple, Microsoft ou bien Google.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On ne vous propose pas simplement de nous faire confiance, on vous propose la
possibilité de ne faire confiance qu'à ceux à qui vous souhaitez accorder votre
confiance, et ça peut être vous si vous le souhaitez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La décentralisation à ceci de bon qu'elle vous laisse le choix d'où vous
souhaitez stocker vos données.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="innovation-et-standardisation"&gt;
&lt;h2&gt;Innovation et standardisation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mozilla, dès ses débuts, a été un laboratoire. Firefox (si je ne me trompe pas)
a été le premier navigateur à avoir des onglets. Le web, c'est cool parce que
ça bouge tout le temps ! (Edit: en fait, &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Tabbed_document_interface"&gt;ce n'était pas le premier&lt;/a&gt;, mais l'idée est là)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dernière innovation en date est Firefox OS: utilisons les technologies du
web pour créer un téléphone: utilisons le web comme plateforme, et profitons de
tout l'écosystème qui existe déjà autour de celui-ci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est bien que ça bouge mais il faut qu'on se mette d'accord sur comment on
veut faire bouger les choses. La guerre des navigateurs a eu lieu. Ne pas
reproduire ça est parfois un challenge. La standardisation, tout le monde s'y
met.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a gagné une guerre: aux utilisateurs de choisir les outils qu'ils souhaitent
et non pas aux développeurs d'imposer leurs choix.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="et-moi-qu-est-ce-que-je-fais-la-dedans"&gt;
&lt;h2&gt;Et moi, qu'est-ce que je fais la dedans ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je travaille dans l'équipe nommée Services. On travaille à la mise en
place de services web qui sont capables de tenir la charge, de fonctionner de
manière décentralisée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce travail a plusieurs objectifs:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Mettre à disposition des outils pour les développeurs, leur permettant de
créer des services de bonne qualité rapidement;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permettre aux utilisateurs d'héberger eux mêmes leurs propres serveurs s'ils
le souhaitent, réduisant leur dépendance a des services externes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Écrire les services en question de telle manière que les utilisateurs (vous
!) puissent les utiliser sans avoir trop de tracas :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ça semble peu, mais j'aime ce boulot. Éthiquement et techniquement. C'est ça,
pour moi, la mission de Mozilla. Si vous avez des suggestions sur ce qui
pourrait être amélioré dans les services de Mozilla en termes de protection de
la vie privée, de décentralisation et de haute disponibilité, vous savez vers
qui vous tourner !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La liste des projets sur lesquels je travaille ou j'ai travaillé à Mozilla pour
l'instant:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/mozilla-services/tokenserver"&gt;https://github.com/mozilla-services/tokenserver&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://circus.io/"&gt;http://circus.io/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://powerhose.rtfd.org/"&gt;http://powerhose.rtfd.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/mozilla-services/server-aitc"&gt;https://github.com/mozilla-services/server-aitc&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://cornice.readthedocs.org/en/latest/index.html"&gt;http://cornice.readthedocs.org/en/latest/index.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/mozilla/PyBrowserID/"&gt;https://github.com/mozilla/PyBrowserID/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://chaussette.readthedocs.org/en/0.3/index.html"&gt;http://chaussette.readthedocs.org/en/0.3/index.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="logiciel-libre"></category><category term="valeurs"></category></entry><entry><title>Bidouille</title><link href="https://blog.notmyidea.org/bidouille-fr.html" rel="alternate"></link><published>2012-04-30T00:00:00+02:00</published><updated>2012-04-30T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-04-30:/bidouille-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bidouille bidouille bidouille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense que je suis un bidouilleur logiciel: j'aime bien aller farfouiller
dans le code pour comprendre comment tel ou tel programme fonctionne (ou
trop souvent comment il ne fonctionne pas !), faire des petites modifications,
tester, modifier, re-tester, tout casser, réparer …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et cette bidouille, cette envie de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bidouille bidouille bidouille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense que je suis un bidouilleur logiciel: j'aime bien aller farfouiller
dans le code pour comprendre comment tel ou tel programme fonctionne (ou
trop souvent comment il ne fonctionne pas !), faire des petites modifications,
tester, modifier, re-tester, tout casser, réparer …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et cette bidouille, cette envie de comprendre comment les choses fonctionnent,
et depuis peu cette envie de mettre en pratique ces connaissances dépasse la
bidouille logicielle. J'ai passé une grosse partie de mon week-end à Main
d'Œuvre, où l'association &lt;a class="reference external" href="http://www.underconstruction.fr"&gt;Under Construction&lt;/a&gt; faisait se rencontrer le milieu de
l'éducation populaire et le milieu de la bidouille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forcement, ni une ni deux, je saute dans le bateau en marche et, n'étant ni un
très grand bidouilleur ni un très grand animateur, j'en ressort enrichi de
toutes ces rencontres, de tous ces préjugés qui tombent, et de quelques
découvertes bluffantes, des idées plein la tête.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avais entendu parler des &amp;quot;&lt;a class="reference external" href="http://www.reprap.org"&gt;rep-raps&lt;/a&gt;&amp;quot;, des
imprimantes en 3 dimensions capables de produire des pièces en plastique
mais je n'avais jamais eu l'occasion de voir le bousin en vrai. Et
c'est impressionnant. Vraiment. (&amp;quot;Bienvenue dans le 21ème siècle !&amp;quot;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça laisse énormément à penser autour des questions d'émancipation
technologique, et de non dépendance envers les constructeurs, dans le milieu de
l'électro-ménager, par exemple. &amp;quot;Ah tiens, cette pièce est cassée, je vais
aller utiliser la rep-rap du coin pour me la fabriquer&amp;quot;. Et hop, on mets fin à
tout un cycle d'obsolescence programmée…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais au delà du défi technique et technologique, j'ai pu refaire un petit peu
d'électronique, et découvrir que j'y prends vraiment gout rapidement. Il y a
bien évidemment un coté très ludique (la led s'allume quand on la branche),
mais il y a surtout cette notion de DIY (Do It Yourself) sous jacente: une fois
que je sais comment ça fonctionne, je peux vraiment faire des choses utiles de
mes 10 doigts, réparer des petits objets, bidouiller ceux existants etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la récupération de composants on essaye de voir ce qu'on peut faire, on a
terminé par faire un &amp;quot;vibro-bot&amp;quot;, un vibreur de téléphone portable monté sur
une tête de brosse à dents, faisant donc avancer cette dernière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est pour s'amuser, c'est pas sérieux ! Pour autant, les concepts de
l'électricité sont appris et je me retrouve avec cette envie de comprendre un
peu plus ce monde de l'électronique qui, je m'en rends compte, m'échappe encore
complètement. De l'éducation à la bidouille !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allez, demain c'est fer à souder, piles, leds, interrupteurs, potars et c'est
parti !&lt;/p&gt;
</content><category term="diy"></category><category term="électronique"></category><category term="hack"></category><category term="bidouille"></category></entry><entry><title>Djangocong 2012</title><link href="https://blog.notmyidea.org/djangocong-2012-fr.html" rel="alternate"></link><published>2012-04-16T00:00:00+02:00</published><updated>2012-04-16T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-04-16:/djangocong-2012-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ce week-end, c'était &lt;a class="reference external" href="http://rencontres.django-fr.org"&gt;djangocong&lt;/a&gt;, une conférence autour de &lt;a class="reference external" href="http://djangoproject.org"&gt;django&lt;/a&gt;,
de &lt;a class="reference external" href="http://python.org"&gt;python&lt;/a&gt; et du web, qui avait lieu dans le sud, à Carnon-plage, à quelques
kilomètres de Montpellier la belle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai vraiment apprécié les trois jours passés avec cette bande de geeks. Je
m'attendais à des &lt;em&gt;nerds&lt;/em&gt;, j'y ai trouvé une …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ce week-end, c'était &lt;a class="reference external" href="http://rencontres.django-fr.org"&gt;djangocong&lt;/a&gt;, une conférence autour de &lt;a class="reference external" href="http://djangoproject.org"&gt;django&lt;/a&gt;,
de &lt;a class="reference external" href="http://python.org"&gt;python&lt;/a&gt; et du web, qui avait lieu dans le sud, à Carnon-plage, à quelques
kilomètres de Montpellier la belle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai vraiment apprécié les trois jours passés avec cette bande de geeks. Je
m'attendais à des &lt;em&gt;nerds&lt;/em&gt;, j'y ai trouvé une qualité d'écoute, des personnes qui
partagent des valeurs qui leur sont chères, mais qui ne limitent pas
leurs discussions à du technique. Eeeh ouais, encore un préjugé qui tombe,
tiens :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tant que &lt;em&gt;hackers&lt;/em&gt;, on a le moyen de créer des outils qui sont utiles à tous,
et qui peuvent être utiles pour favoriser la collaboration et la mise en commun
des données. J'ai eu l'occasion de discuter de projets tournant autour de
l'entraide, que ça soit pour mettre en lien des associations d'économie sociale
et solidaire (ESS) ou simplement pour que les populations &lt;em&gt;non tech&lt;/em&gt; &lt;a class="reference external" href="http://blog.notmyidea.org/quels-usages-pour-linformatique-fr.html"&gt;puissent
utiliser toute la puissance de l'outil qu'est le web&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au niveau du format des conférences, je ne savais pas trop à quoi m'attendre,
au vu des échos de l'an dernier, mais c'était adapté: des mini-confs de 12mn le
samedi matin + début d'aprem, en mode no-wifi pour récupérer une qualité
d'écoute. Et contrairement à mes attentes, ce n'est pas trop court. Pas mal de
retours d'expérience pour le coup, et une matinée pas vraiment techniques, mais
ça pose le décor et permet de savoir qui fait quoi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi l'ensemble des conférences du matin, je retiens principalement
celle de Mathieu Leplatre, &amp;quot;des cartes d'un autre monde&amp;quot;, qui m'a réellement
bluffée quand à la facilité de créer des cartes avec &lt;a class="reference external" href="http://mapbox.com/tilemill/"&gt;TileMill&lt;/a&gt;, et qui me pousse à reconsidérer le fait que &amp;quot;la
carto, c'est compliqué&amp;quot;. &lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/watch?v=7NPQo54NbJ8"&gt;La vidéo est (déja !) disponible en ligne&lt;/a&gt;, je vous invite à la regarder
(c'est une 15aine de minutes) pour vous faire un avis ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois les conf passées, ça reste très intéressant, voire plus: il reste un
jour et demi pour discuter avec les autres présents. On a pu se retrouver avec
Mathieu pour discuter de &amp;quot;notre&amp;quot; projet &lt;a class="reference external" href="http://blog.notmyidea.org/carto-forms-fr.html"&gt;&amp;quot;carto
forms&amp;quot;&lt;/a&gt;, qui à finalement pu se
redéfinir un peu plus et donner naissance à un &lt;a class="reference external" href="https://github.com/spiral-project/daybed/blob/master/README.rst"&gt;README&lt;/a&gt;. On en
à profité pour lui choisir un nouveau nom: &amp;quot;daybed&amp;quot;, en référence à couchdb.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça devrait se transformer en code d'ici peu. La curiosité aidant, on a pu
discuter du projet avec d'autres personnes et affiner les attentes de chacun
pour finalement arriver à quelque chose d'assez sympathique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai aussi pu me rendre compte que pas mal de monde utilise &lt;a class="reference external" href="http://pelican.notmyidea.org"&gt;pelican&lt;/a&gt;, le bout de code que j'ai codé pour générer ce
blog, et avoir des retours utiles ! Probablement des réflexions à venir
sur comment éviter qu'un projet open-source ne devienne chronophage, et sur
comment réussir à garder une qualité dans le code source tout en ne froissant
pas les contributeurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien évidemment, c'était aussi l'occaz de rencontrer des gens qu'on ne voir que
sur les inter-nets, et de discuter un brin de tout ce qui fait que notre monde
est chouette et moins chouette.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entres autres faits notoires, JMad a perdu au baby-foot face à Exirel, même
en m'ayant à ses cotés pour le déconcentrer (et je suis un joueur d'un autre
monde - en d'autres termes, je suis nul), David`bgk ne s'est pas levé pour
aller courir le dimanche matin (il avait dit 5 heures!), Les suisses ont essayé
de me convertir à coup d'abricotine, j'ai perdu au skulls-n-roses en quelques
tours et on a allumé un feu chez Stéphane le dimanche soir (oui oui, à
montpellier, mi avril, je vous le dis qu'ils mentent avec leur soit disant
soleil).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c'est sans parler de &lt;a class="reference external" href="http://jehaisleprintemps.net/blog/fr/2012/04/15/j-ecris-ton-nom/"&gt;la brasucade&lt;/a&gt; …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bref, vivement la prochaine (et allez, cette fois ci je ferais une présentation
!)&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Bière maison !</title><link href="https://blog.notmyidea.org/biere-maison-fr.html" rel="alternate"></link><published>2012-04-10T00:00:00+02:00</published><updated>2012-04-10T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-04-10:/biere-maison-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Et voilà, c'est notre troisième brassin. On a commencé à faire notre propre
bière (avec un ami, Fred) il y a quasiment un an maintenant, et après quelques
dératés, même s'il nous reste encore bien du chemin à parcourir pour avoir
quelque chose qui nous convienne réellement… c'est pas si …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Et voilà, c'est notre troisième brassin. On a commencé à faire notre propre
bière (avec un ami, Fred) il y a quasiment un an maintenant, et après quelques
dératés, même s'il nous reste encore bien du chemin à parcourir pour avoir
quelque chose qui nous convienne réellement… c'est pas si pire comme on dit !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette fois-çi, on s'est penché sur la confection d'une IPA (Indian Pale Ale, une
bière un peu plus amère que celle qu'on à l'habitude de trouver en France).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle est plus amère car elle comporte plus de houblon que les autres, et
(dans notre cas en tout cas) parce qu'on fait la première fermentation en
présence de houblon.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="comment-qu-on-fait-de-la-biere"&gt;
&lt;h2&gt;Comment qu'on fait de la bière ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Machine arrière; n'allons pas trop vite: comment est-ce qu'on fait de la bière,
d'abord ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin de compte, les quelques étapes nécessaire à la confection de la bière ne
sont pas bien sorcières; concassage de l'orge maltée, cuisson (libération de
l'amidon dans l'eau), infusion du houblon, refroidissement, première
fermentation, embouteillage et seconde fermentation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée principale est transformer l'amidon d'orge maltée en sucre, pour le
&amp;quot;donner à manger&amp;quot; à des levures. Vous ajoutez un peu de houblon au milieu pour
donner un petit goût amer et le tour est joué. Enfin presque.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="etape-par-etape"&gt;
&lt;h2&gt;Étape par étape&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Première étape: &lt;strong&gt;le concassage&lt;/strong&gt;. On avait 6kg d'orge maltée à concasser (plus
exactement 6kg de malt pâle &lt;em&gt;7EDC&lt;/em&gt; et 500g de malt cara &lt;em&gt;50EDC&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Image de concassage." src="images/concassage.jpg" style="width: 400px;" /&gt;
&lt;p&gt;Attention, pas trop fin dis donc ! On ne veut pas de la poudre, on veut
simplement permettre à l'amidon de se dissoudre dans l'eau. Si on concasse le
malt trop fin, on se retrouve avec un dépôt dégeulasse au fond de toutes les
bouteilles (c'est l'expérience qui parle, notre première bière avait plus goût
de céréale que de bière…)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrairement aux fois précédentes où nous avions utilisé la technique du
marteau et du torchon (oui, comme vous pouvez l'imaginer, c'est assez long et
fastidieux), On a utilisé… un moulin à malt ! Qui nous à permis de concasser les
6kg en 30 minutes (heureusement qu'on était trois pour se relayer sur le
moulin, parce que nos petits muscles fatiguaient assez vite; vous pouvez
envisager de faire ça tout seul si vous êtes un tennisman).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="C'est dur !" src="images/concasse.jpg" style="width: 700px;" /&gt;
&lt;p&gt;La seconde étape, &lt;strong&gt;l'empatage&lt;/strong&gt;. Il s'agit de faire chauffer notre orge maltée
à différentes températures. Les fois précédentes, on avait utilisé plusieurs
paliers de température, mais il semble que ça ne soit pas si nécessaire que ça,
selon les informations de l'ami Fred. On à donc tenté de faire chauffer notre
malt directement à 50°C. Une petite erreur sur la route, on à eu peur de la
contamination bactérienne et on à décidé de faire bouillir nos 26L d'eau pour
être sur que les bactéries s'enfuient en courant. Je dis erreur parce que ça
nous à pris pas loin de 3h30, inertie quand tu nous tiens!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On se rends compte de la taille de la marmite un peu là:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Une grosse marmite" src="images/marmite.jpg" style="width: 400px;" /&gt;
&lt;p&gt;Une fois l'eau à température (54°C), il faut ajouter le malt et le laisser
durant 30mn à cette température, puis augmenter jusqu'à 65°C durant 1h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La troisième étape, c'est &lt;strong&gt;le rinçage&lt;/strong&gt;, l'idée est de récupérer l'amidon qui
s'est dissout dans l'eau et de mettre de côté l'orge maltée (la partie solide).
Pour ça, il faut faire chauffer de l'eau de rinçage. On a utilisé 10L d'eau de
rinçage qu'on a fait chauffer à 78°C, en comptant sur le fait qu'elle perdra de sa
température (20°C à peu près) en étant utilisée. On a filtré deux fois pour
être sûr de ne rien perdre.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Filtrage filtrage..." src="images/filtrage.jpg" style="width: 700px;" /&gt;
&lt;p&gt;L'étape d'après (la quatrième, vous suivez), c'est &lt;strong&gt;le houblonnage&lt;/strong&gt;.
On va faire infuser notre &amp;quot;solution aqueuse&amp;quot; (wouah, on dirait de la chimie !)
avec du houblon. Il faut porter l'eau à ébullition et laisser faire durant 1h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dernière étape: &lt;strong&gt;le refroidissement&lt;/strong&gt;. On dirait que c'est tranquilou comme
ça, mais en fait ça ne l'est pas tant que ça: il faut réussir à passer notre
liquide qui était en ébullition à 54°C en un temps acceptable. Pour ça, on
a utilisé un serpentin confectionné main.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Notre refroidisseur fait main par Fred." src="images/refroidisseur.jpg" style="width: 400px;" /&gt;
&lt;p&gt;Ça nous a permis de passer de 100°C à 54°C en… 35 minutes quand même ! (Nous avions essayé les fois précédentes
de gérer ça à coup de baignoire et de glaçons, les temps n'étaient absolument
pas au rendez-vous).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Décidement pas." src="images/refroidissement.jpg" style="width: 700px;" /&gt;
&lt;p&gt;Je disais dernière étape, mais il ne faut pas oublier de rajouter les
levures, qui elles vont faire tout le travail et transformer tout ça en… alcool
! Dans notre cas, on ajoute aussi dans la cuve de fermentation du houblon
question de donner l'amertume dont on a envie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On à mesuré une densité de 1046, ce qui veut dire 6° d'alcool. La cuve est
maintenant en train de buller tranquillement (les levures produisent du gaz qui
est évacué), et ça doit durer 15 jours approximativement.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="mise-en-bouteille"&gt;
&lt;h2&gt;Mise en bouteille&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une fois ces deux semaines passées, il faut mettre en bouteille. Dans notre cas
nous avons récupéré des bouteilles à bouchon mécanique (vous savez, les
bouteilles de limonades) qu'on à bien rincé et nettoyé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On s'équipe d'un siphon (pensez à prendre un tuyau avec un diamètre assez
important, le notre était petit et c'était assez long) et après avoir ajouté du
sucre dans le mélange (pour réactiver les levures), on remplit les bouteilles
! Il s'agit de la seconde fermentation, celle qui va faire les bulles (la
première fermentation se charge de l'alcool, la seconde des bulles).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et voilà ! Il ne reste plus qu'à mettre les bouteilles de coté durant deux
semaines de plus et… à déguster le moment venu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a donc pu tester notre bière la semaine dernière et, ma foi, elle est pas
mal du tout. Elle ne mousse pas trop et à un goût un peu amer. Malheureusement
pas assez à mon goût, mais ça viendra. En comparaison à nos précédents essais,
c'est plutôt positif: la première était ratée puisque trop de pression et trop
de dépôt (et donc un fort goût de levures) alors que la seconde (on avait tenté
d'ajouter de la lavande) avait un goût de lavande amère, pour ne pas dire de
savon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette dernière bière a un goût de… de bière ! Il nous reste encore à comprendre
comment faire pour lui donner la saveur que l'on souhaite, mais c'est déjà un
grand pas en avant. Prochaine étape... La bière de Noël !&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content></entry><entry><title>Motivation, bénévolat et participation</title><link href="https://blog.notmyidea.org/motivation-benevolat-et-participation-fr.html" rel="alternate"></link><published>2012-04-10T00:00:00+02:00</published><updated>2012-04-10T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-04-10:/motivation-benevolat-et-participation-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Des luttes, dieu (même si on peut à juste titre se demander ce qu'il vient
faire là) sait qu'il y en a. Principalement pour pointer du doigt les hérésies
du système actuel. Ça s'applique à l'informatique et à son système de brevets,
au &lt;a class="reference external" href="http://zad.nadir.org/"&gt;bétonnage de nos campagnes&lt;/a&gt; ou encore aux …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Des luttes, dieu (même si on peut à juste titre se demander ce qu'il vient
faire là) sait qu'il y en a. Principalement pour pointer du doigt les hérésies
du système actuel. Ça s'applique à l'informatique et à son système de brevets,
au &lt;a class="reference external" href="http://zad.nadir.org/"&gt;bétonnage de nos campagnes&lt;/a&gt; ou encore aux luttes
contre l'oligarchie et les profits d'une minorité aux dépends du reste du monde,
et à encore bien d'autres choses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant un bout de temps, j'ai parlé d'entraide, de collaboration, j'ai essayé
de sensibiliser autour de la question environnementale et aux alternatives
sociales. C'est d'ailleurs de cette manière que je me suis moi-même le plus
sensibilisé à ces questions qui me préoccupaient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai tenté de le faire sans tomber dans la critique des choix des uns et des
autres. Je respecte profondément la diversité des points de vues &lt;strong&gt;mais&lt;/strong&gt; je
souhaite également que ces choix soient faits en connaissance de cause.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une des choses difficile à supporter (pour les autres) quand on fait de la
sensibilisation, c'est le syndrôme du jeune con, du donneur de leçons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On dirait qu'on parle de sauver le monde. &amp;quot;Nous qui avons tout compris, on peut
vous aider à aller dans la &lt;em&gt;bonne direction&lt;/em&gt;&amp;quot;, mais c'est en oubliant que
la bonne direction pour l'un ne l'est pas nécessairement pour les autres…&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="just-do-it"&gt;
&lt;h2&gt;Just do it !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se battre &lt;em&gt;contre quelque chose&lt;/em&gt; permet de facilement trouver des personnes qui
partagent les même craintes alors que se battre &lt;em&gt;pour&lt;/em&gt; permet d'engager des
discussions avec des personnes qui partagent une vision commune.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proposer des choses, trouver des personnes qui partagent des points de vue est
un bon point de départ pour le changer ce monde, a notre échelle. Le récent
documentaire &lt;a class="reference external" href="http://justdoitfilm.com/"&gt;&amp;quot;Just do it&amp;quot;&lt;/a&gt; porte un message assez
clair: toute initiative compte, aussi petite et insignifiante qu'elle puisse
sembler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des initiatives locales, il y en a, plein. Et si ce que nous avons dans notre
quotidien nous pèse (aller au supermarché, subir la sur-médiatisation
télévisuelle, ne pas parler à nos voisins de quartier…), qu'est-ce qui nous
empêche d'y substituer des modèles alternatifs ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Monter une &lt;a class="reference external" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/AMAP"&gt;AMAP&lt;/a&gt; (Association Pour le Maintien d'une Agriculture Paysanne)
n'est pas aussi compliqué qu'il y parait. Pour avoir fait l'expérience par deux
fois, j'ai été très agréablement surpris par la facilité des choses, pour peu
qu'on ne cherche pas à s'encombrer de l'inutile (tiens encore une fois on
parle de frugalité !): il est facile de vouloir faire trop, de recréer les
processus complexes auxquels nous sommes souvent confrontés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous souhaitez partager des connaissances (cuisine, musique, danse, bricolage,
écriture), il suffit de le faire. En fait, pour la plupart des choses, il
suffit de tenter l'expérience, c'est rarement décevant. Surtout quand on
s'embarque dans des choses saugrenues ou personnellement inédites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour moi, la frugalité, la simplicité volontaire, la sobriété heureuse, appelez-ça
comme vous le voulez, représente ce qui me convient et me permet d'être en
ligne avec les idées que je défends.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="faciliter-la-participation"&gt;
&lt;h2&gt;Faciliter la participation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beaucoup de personnes sont à même de participer à des projets locaux, pour peu
qu'ils soient au courant mais pour autant peu franchissent le pas, et encore
moins persévèrent, pourquoi ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et pourquoi pas laisser les présents, les motivés, s'investir par eux-mêmes ?
Avoir des responsabilités est souvent pour ma part un frein à la réalisation
d'un projet lorsque je suis bénévole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décider à l'avance des choses qui semblent utiles et/ou importantes est parfois
indispensable, mais ne pas trop en faire permet de laisser libre court
à l'imagination (souvent débordante) des participants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'aime beaucoup l'idée de faire des camps de quelques jours, où rien n'est
réellement décidé à l'avance, mise à part un thème et quelques temps de
plénière ou il est possible à chacun de s'exprimer sur les projets qui
pourraient êtres réalisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pas besoin de tant de formalisation: mettez une équipe de bidouilleurs ensemble
durant une semaine sans objectif commun à priori et sans distractions, vous
verrez bien ce qui en ressortira !&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content></entry><entry><title>Génération de formulaires, geolocalisés ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/carto-forms-fr.html" rel="alternate"></link><published>2012-02-04T00:00:00+01:00</published><updated>2012-02-04T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau, Mathieu Leplatre</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-02-04:/carto-forms-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;On a un plan. Un &amp;quot;truc de ouf&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À plusieurs reprises, des amis m'ont demandé de leur coder la même chose, à
quelques détails près: une page web avec un formulaire qui permettrait de
soumettre des informations géographiques, lié à une carte et des manières de
filtrer l'information.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée fait …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;On a un plan. Un &amp;quot;truc de ouf&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À plusieurs reprises, des amis m'ont demandé de leur coder la même chose, à
quelques détails près: une page web avec un formulaire qui permettrait de
soumettre des informations géographiques, lié à une carte et des manières de
filtrer l'information.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée fait son bout de chemin, et je commence à penser qu'on peut même avoir
quelque chose de vraiment flexible et utile. J'ai nommé le projet &lt;em&gt;carto-forms&lt;/em&gt;
pour l'instant (mais c'est uniquement un nom de code).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour résumer: et si on avait un moyen de construire des formulaires, un peu
comme Google forms, mais avec des informations géographiques en plus?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous ne connaissez pas Google forms, il s'agit d'une interface simple
d'utilisation pour générer des formulaires et récupérer des informations depuis
ces derniers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google forms est un super outil mais à mon avis manque deux choses importantes:
premièrement, il s'agit d'un outil propriétaire (oui, on peut aussi dire
privateur) et il n'est donc pas possible de le hacker un peu pour le faire
devenir ce qu'on souhaite, ni l'installer sur notre propre serveur.
Deuxièmement, il ne sait pas vraiment fonctionner avec des informations
géographiques, et il n'y à pas d'autre moyen de filtrer les informations que
l'utilisation de leur système de feuilles de calcul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après avoir réfléchi un petit peu à ça, j'ai contacté &lt;a class="reference external" href="http://blog.mathieu-leplatre.info/"&gt;Mathieu&lt;/a&gt; et les anciens
collègues de chez &lt;a class="reference external" href="http://makina-corpus.com"&gt;Makina Corpus&lt;/a&gt;, puisque les projets libres à base de carto
sont à même de les intéresser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginez le cas suivant:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Dans une &amp;quot;mapping party&amp;quot;, on choisit un sujet particulier à cartographier et
on design un formulaire (liste des champs (tags) a remplir + description +
le type d'information) ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sur place, les utilisateurs remplissent les champs du formulaire avec ce
qu'ils voient. Les champs géolocalisés peuvent être remplis automatiquement
avec la géolocalisation du téléphone ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;À la fin de la journée, il est possible de voir une carte des contributions,
avec le formulaire choisi ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un script peut importer les résultats et les publier vers OpenStreetMap.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class="section" id="quelques-cas-d-utilisation"&gt;
&lt;h2&gt;Quelques cas d'utilisation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J'arrive à imaginer différents cas d'utilisation pour cet outil. Le premier est
celui que j'ai approximativement décrit plus haut: la génération de cartes de
manière collaborative, avec des filtres à facettes. Voici un flux d'utilisation
général:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Un &amp;quot;administrateur&amp;quot; se rend sur le site web et crée un nouveau formulaire
pour l'ensemble des évènements alternatifs. Il crée les champs suivants:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Nom: le champ qui contient le nom de l'évènement.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Catégorie: la catégorie de l'évènement (marche, concert, manifestation…).
Il peut s'agir d'un champ à multiples occurrences.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le lieu de l'évènement. Celui-ci peut être donné soit par une adresse soit
en sélectionnant un point sur une carte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Date: la date de l'évènement (un &amp;quot;date picker&amp;quot; peut permettre cela
facilement)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Chaque champ dans le formulaire a des informations sémantiques associées
(oui/non, multiple sélection, date, heure, champ géocodé, sélection carto,
etc.)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Une fois terminé, le formulaire est généré et une URL permet d'y accéder.
(par exemple &lt;a class="reference external" href="http://forms.notmyidea.org/alternatives"&gt;http://forms.notmyidea.org/alternatives&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Une API REST permet à d'autres applications d'accéder aux informations et d'en
ajouter / modifier de nouvelles.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Il est maintenant possible de donner l'URL à qui voudra en faire bon usage.
N'importe qui peut ajouter des informations. On peut également imaginer une
manière de modérer les modifications si besoin est.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p class="first"&gt;Bien sur, la dernière phase est la plus intéressante: il est possible de
filtrer les informations par lieu, catégorie ou date, le tout soit via une
API REST, soit via une jolie carte et quelques contrôles bien placés, dans le
navigateur.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vous avez dû remarquer que le processus de création d'un formulaire est
volontairement très simple. L'idée est que n'importe qui puisse créer des
cartes facilement, en quelques clics. Si une API bien pensée suit, on peut
imaginer faire de la validation coté serveur et même faire des applications
pour téléphone assez simplement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour aller un peu plus loin, si on arrive à penser un format de description
pour le formulaire, il sera possible de construire les formulaires de manière
automatisée sur différentes plateformes et également sur des clients
génériques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On imagine pas mal d'exemples pour ce projet: des points de recyclage, les
endroits accessibles (pour fauteuils roulants etc.), identification des arbres,
bons coins à champignons, recensement des espèces en voie de disparition
(l'aigle de Bonelli est actuellement suivi en utilisant une feuille de calcul
partagée !), suivi des espèces dangereuses (le frelon asiatique par exemple),
cartographier les points d'affichage publicitaires, participation citoyenne
(graffitis, nids de poule, voir &lt;a class="reference external" href="http://fixmystreet.ca"&gt;http://fixmystreet.ca&lt;/a&gt;), geocaching,
trajectoires (randonnées, coureurs, cyclistes)…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici quelques exemples où ce projet pourrait être utile (la liste n'est pas
exhaustive):&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="un-backend-sig-simple-a-utiliser"&gt;
&lt;h3&gt;Un backend SIG simple à utiliser&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Disons que vous êtes développeur mobile. Vous ne voulez pas vous encombrer avec
PostGIS ou écrire du code spécifique pour récupérer et insérer des données SIG!
Vous avez besoin de &lt;em&gt;Carto-Forms&lt;/em&gt;! Une API simple vous aide à penser vos
modèles et vos formulaires, et cette même API vous permet d'insérer et de
récupérer des données. Vous pouvez vous concentrer sur votre application et non
pas sur la manière dont les données géographiques sont stockées et gérées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En d'autres termes, vous faites une distinction entre le stockage des
informations et leur affichage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous êtes un développeur django, plomino, drupal etc. vous pouvez développer
un module pour &amp;quot;plugger&amp;quot; vos modèles et votre  interface utilisateur avec celle
de &lt;em&gt;Carto-Forms&lt;/em&gt;. De cette manière, il est possible d'exposer les formulaires
aux utilisateurs de vos backoffices. De la même manière, il est possible
d'écrire des widgets qui consomment des données et les affichent (en utilisant
par exemple une bibliothèque javascript de webmapping).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="un-outil-de-visualisation"&gt;
&lt;h3&gt;Un outil de visualisation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Puisque les données peuvent être proposées de manière automatisée en utilisant
l'API, vous pouvez utiliser la page de résultat de Carto-forms comme un outil
de visualisation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est possible d'explorer mon jeu de données en utilisant des filtres sur
chacun des champs. La recherche à facettes peut être une idée pour faciliter ce
filtrage. Une carte affiche le résultat. Vous avez l'impressoin d'être en face
d'un système d'aide à la décision !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Évidemment, il est possible de télécharger les données brutes (geojson, xml).
Idéalement, le mieux serait d'obtenir ces données filtrées directement depuis
une API Web, et un lien permet de partager la page avec l'état des filtres et
le niveau de zoom / la localisation de la carte.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="un-service-generique-pour-gerer-les-formulaires"&gt;
&lt;h3&gt;Un service générique pour gérer les formulaires&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si vous souhaitez générer un fichier de configuration (ou ce que vous voulez,
messages emails, …) vous aurez besoin d'un formulaire et d'un template pour
injecter les données proposées par les utilisateurs et récupérer un résultat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un service de gestion des formulaires pourrait être utile pour créer des
formulaires de manière automatique et récupérer les données &amp;quot;nettoyées&amp;quot; et
&amp;quot;validées&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut imaginer par exemple l'utilisation d'un système de templates externe
reposant sur &lt;em&gt;carto-forms&lt;/em&gt;. Celui-ci &amp;quot;parserait&amp;quot; le contenu des templates et
pourrait le lier aux informations ajoutées par les utilisateurs via un formulaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ce cas particulier, il n'y a pas besoin d'informations géographiques
(SIG). Il s'agit quasiment du service proposé actuellement par Google forms.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ca-n-existe-pas-deja-tout-ca"&gt;
&lt;h2&gt;Ça n'existe pas déjà tout ça ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien sur, il y a Google forms, qui vous permet de faire ce genre de choses,
mais comme je l'ai précisé plus haut, il ne s'agit pas exactement de la même
chose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons découvert &lt;a class="reference external" href="https://webform.com"&gt;https://webform.com&lt;/a&gt; qui permet de créer des formulaires
avec un système de drag'n'drop. J'adorerais reproduire quelque chose de
similaire pour l'interface utilisateur. Par contre ce projet ne gère pas les
appels via API et les informations de géolocalisation …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée de &lt;a class="reference external" href="http://thoth.io"&gt;http://thoth.io&lt;/a&gt; est également assez sympathique: une api très
simple pour stocker et récupérer des données. En plus de ça, &lt;em&gt;carto-forms&lt;/em&gt;
proposerait de la validation de données et proposerait un support des points
SIG (point, ligne, polygone).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://mapbox.com"&gt;http://mapbox.com&lt;/a&gt; fait également un superbe travail autour de la cartographie,
mais ne prends pas en compte le coté auto-génération de formulaires…&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="on-est-parti"&gt;
&lt;h2&gt;On est parti ?!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme vous avez pu vous en rendre compte, il ne s'agit pas d'un problème
outrageusement complexe. On a pas mal discuté avec Mathieu, à propos de ce
qu'on souhaite faire et du comment. Il se trouve qu'on peut sûrement s'en
sortir avec une solution élégante sans trop de problèmes. Mathieu est habitué à
travailler autour des projets de SIG (ce qui est parfait parce que ce n'est pas
mon cas) et connaît son sujet. Une bonne opportunité d'apprendre!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On sera tous les deux à &lt;a class="reference external" href="http://rencontres.django-fr.org"&gt;Djangocong&lt;/a&gt; le 14 et 15 Avril, et on prévoit une
session de &lt;em&gt;tempête de cerveau&lt;/em&gt; et un sprint sur ce projet. Si vous êtes dans
le coin et que vous souhaitez discuter ou nous filer un coup de patte,
n'hésitez pas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On ne sait pas encore si on utilisera django ou quelque chose d'autre. On a
pensé un peu à CouchDB, son système de couchapps et geocouch, mais rien n'est
encore gravé dans le marbre ! N'hésitez pas à proposer vos solutions ou
suggestions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici le document etherpad sur lequel on a travaillé jusqu'à maintenant:
&lt;a class="reference external" href="http://framapad.org/carto-forms"&gt;http://framapad.org/carto-forms&lt;/a&gt;. N'hésitez pas à l'éditer et à ajouter vos
commentaires, c'est son objectif!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci à &lt;a class="reference external" href="http://sneakernet.fr/"&gt;Arnaud&lt;/a&gt; pour la relecture et la correction de quelques typos dans le
texte :)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="GIS"></category><category term="forms"></category></entry><entry><title>Les dangers du livre numérique</title><link href="https://blog.notmyidea.org/les-dangers-du-livre-numerique-fr.html" rel="alternate"></link><published>2012-01-23T00:00:00+01:00</published><updated>2012-01-23T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-01-23:/les-dangers-du-livre-numerique-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le framablog vient de publier &lt;a class="reference external" href="http://www.framablog.org/index.php/post/2012/01/22/stallman-ebook-livre-electronique"&gt;une traduction de l'article de RMS à propos des dangers du livre électronique&lt;/a&gt;. Intéressant, même si il faut faire attention à ne pas confondre livre électronique et risques liés au format de distribution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si on passe sur le fait qu'un livre electronique est moins agréable …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Le framablog vient de publier &lt;a class="reference external" href="http://www.framablog.org/index.php/post/2012/01/22/stallman-ebook-livre-electronique"&gt;une traduction de l'article de RMS à propos des dangers du livre électronique&lt;/a&gt;. Intéressant, même si il faut faire attention à ne pas confondre livre électronique et risques liés au format de distribution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si on passe sur le fait qu'un livre electronique est moins agréable à lire que sa version papier, il reste quand même quelques problèmes, la plupart liés au format de distribution de l’œuvre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avoue ne pas trop savoir quoi penser de tout ça. D'un coté le livre électronique permet de franchir les frontières plus facilement, et semble avoir un tas d'avantage (notamment le fait que se trimbaler avec l'ensemble de sa collection de bouquins est désormais possible).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mon avis, ce qui pose vraiment problème, ce sont les formats sous lesquels ces livres sont mis à disposition, non pas les livres eux même. Encore une question de DRMs donc…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encore une problématique liée au copyright et au fait que le copie privée pose des problèmes à l'industrie en place. Ça renvoie à des questions plus profondes, et principalement à la mise en perspective du producteur de contenu et du consomateur de ce même contenu. Exactement ce qu'on essaye de résoudre dans le milieu agricole par le biais des AMAPs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf qu'ici, on est face au simple problème de la dématérialisation. Est-ce qu'une responsabilisation des consommateurs ne pourrait pas résoudre ce problème de publication ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recemment, j'ai récupéré une version piratée d'un livre technique, simplement parce que je ne trouvais pas une version de ce livre en numérique qui me permette de faire une copie privée de celui ci. Un Epub, par exemple. J'ai fait en me disant que c'était un acte militant. Sauf que non, ce n'est pas une solution soutenable, et j'en viens maintenant presque à le regretter. On en discutait rapidement avec &lt;a class="reference external" href="http://ziade.org"&gt;Tarek&lt;/a&gt; il y à quelques jours et il pointait du doigt que ceux qui en patissent sont les auteurs des livres, non pas les éditeurs (qu'il ne faut pas non plus diaboliser selon moi, ils cherchent à trouver des manières de garder leur coeur de métier).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or, avoir des auteurs, des personnes qui sont prêtes à partager leur savoir à de larges audiences me semble primordial pour que la répartition du savoir continue à se répendre. Certes, le blogging permet cela dans une faible mesure, mais de manière bien moins construite, et surtout, est fait de manière bénévole (à moins que certains bloggeurs aient trouvé des moyens de rémunération dont j'ignore l'existance ?), donc il est plus difficile pour les auteurs de se dégager du temps pour travailler sur de gros ouvrages (ceci est bien évidemment une généralisation).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelles sont nos solutions, donc ? Peut être se tourner vers des solution de publication alternatives, couplées à une résponsabilisation des lecteurs. Je ne pense pas necessairement aux plateformes alternatives comme &lt;a class="reference external" href="http://framabook.org"&gt;framabook&lt;/a&gt;, parce que je me demande toujours si cela est une solution viable pour les auteurs, du moins dans les premières années, mais au moins des éditeurs qui ne font pas le choix du grand verrou numérique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On demande pas grand chose, pourtant… Peut être même que de telles initiatives existent déjà ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et vous, vous les achetez ou vos livres ?&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>La simplicité volontaire contre le mythe de l'abondance</title><link href="https://blog.notmyidea.org/la-simplicite-volontaire-contre-le-mythe-de-labondance-fr.html" rel="alternate"></link><published>2011-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2011-10-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2011-10-14:/la-simplicite-volontaire-contre-le-mythe-de-labondance-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Paul Ariès dans la préface de &amp;quot;&lt;a class="reference external" href="http://www.editionsladecouverte.fr/catalogue/index.php?ean13=9782707169747"&gt;La simplicité volontaire contre le mythe de
l'abondance&lt;/a&gt;&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Je sais aussi qu'à force d'être seulement contre, nous finissons par être
&amp;quot;tout contre&amp;quot;, tout contre le système, ses débats pourris, ses pratiques
immondes, ses pervertions mentales. Cessons de porter notre adversaire sur
notre dos, car …&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Paul Ariès dans la préface de &amp;quot;&lt;a class="reference external" href="http://www.editionsladecouverte.fr/catalogue/index.php?ean13=9782707169747"&gt;La simplicité volontaire contre le mythe de
l'abondance&lt;/a&gt;&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Je sais aussi qu'à force d'être seulement contre, nous finissons par être
&amp;quot;tout contre&amp;quot;, tout contre le système, ses débats pourris, ses pratiques
immondes, ses pervertions mentales. Cessons de porter notre adversaire sur
notre dos, car il finira par nous poignarder, au moment ou nous pensions
justement pouvoir le vaincre… Entendons-nous bien, il ne s'agit pas
d'apprendre à &amp;quot;positiver&amp;quot; sous prétexte que l'on pourrait &amp;quot;moraliser&amp;quot; ou
repeindre en vert le capitalisme, il s'agit, bien au contraire, d'être aussi
intraitables lorsque nous créons cet autre monde, que lorsque nous étions
ces militants purs mais un peu durs à jouir, il s'agit d'être aussi
indomptables mais sans oublier que le capitalisme ne pourra être arrété que
par du non-capitaliste… c'est-à-dire en multipliant les expérimentations
sociales, en acceptant de faire au maximum sécession, en inventant
(réinventant?) une gauche buissonière et maquisarde, en faisant, au
quotidien, la part belle à la dérive, à des modes de comportement
expérimentaux. Nous ne devons plus accepter de faire de la politique aux
conditions de nos adversaires, car c'est la seule façon d'éviter le
pessimisme, le ressentiment, une désensibilisation croissante et… la mort
lente.&lt;/blockquote&gt;
</content></entry><entry><title>Un coup de main pour mon mémoire!</title><link href="https://blog.notmyidea.org/un-coup-de-main-pour-mon-memoire-fr.html" rel="alternate"></link><published>2011-05-25T00:00:00+02:00</published><updated>2011-05-25T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2011-05-25:/un-coup-de-main-pour-mon-memoire-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ça y est, bientôt la fin. LA FIN. La fin des études, et le début du reste.
En attendant je bosse sur mon mémoire de fin d'études et j'aurais besoin d'un petit
coup de main.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon mémoire porte sur les systèmes de recommandation. Pour ceux qui connaissent
last.fm, je …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ça y est, bientôt la fin. LA FIN. La fin des études, et le début du reste.
En attendant je bosse sur mon mémoire de fin d'études et j'aurais besoin d'un petit
coup de main.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon mémoire porte sur les systèmes de recommandation. Pour ceux qui connaissent
last.fm, je fais quelque chose de similaire mais pour les sites internet: en me
basant sur ce que vous visitez quotidiennement et comment vous le visitez (quelles
horaires, quelle emplacement géographique, etc.) je souhaites proposer des liens
qui vous intéresseront potentiellement, en me basant sur l'avis des personnes qui
ont des profils similaires au votre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le projet est loin d'être terminé, mais la première étape est de récupérer des
données de navigation, idéalement beaucoup de données de navigation. Donc si
vous pouvez me filer un coup de main je vous en serais éternellement
reconnaissant (pour ceux qui font semblant de pas comprendre, entendez &amp;quot;tournée
générale&amp;quot;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai créé un petit site web (en anglais) qui résume un peu le concept, qui vous
propose de vous inscrire et de télécharger un plugin firefox qui m'enverra des
information sur les sites que vous visitez (si vous avez l'habitude d'utiliser
chrome vous pouvez considérer de switcher à firefox4 pour les deux prochains
mois pour me filer un coup de main). Il est possible de désactiver le plugin
d'un simple clic si vous souhaitez garder votre vie privée privée ;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le site est par là: &lt;a class="reference external" href="http://infuse.notmyidea.org"&gt;http://infuse.notmyidea.org&lt;/a&gt;. Une fois le plugin téléchargé
et le compte créé il faut renseigner vos identifiants dans le plugin en
question, et c'est tout!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A votre bon cœur ! Je récupérerais probablement des données durant les 2
prochains mois pour ensuite les analyser correctement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci pour votre aide !&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Travailler moins pour mieux travailler ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/travailler-moins-pour-mieux-travailler-fr.html" rel="alternate"></link><published>2011-05-19T00:00:00+02:00</published><updated>2011-05-19T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2011-05-19:/travailler-moins-pour-mieux-travailler-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Je viens de passer une semaine et demi quasiment hors-ligne et je dois dire que
je suis assez impressionné du résultat: je suis de retour chez mes parents pour
le &amp;quot;easter break&amp;quot; et j'en ai profité pour donner un coup aux travaux de la
maison (et pour me reposer un …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Je viens de passer une semaine et demi quasiment hors-ligne et je dois dire que
je suis assez impressionné du résultat: je suis de retour chez mes parents pour
le &amp;quot;easter break&amp;quot; et j'en ai profité pour donner un coup aux travaux de la
maison (et pour me reposer un brin!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bosser en extérieur est un réel plaisir et faire quelque chose de manuel
également. Je n'ai pas pour habitude de bricoler autre chose que du logiciel et
c'est vraiment quelque chose que j'apprécie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avoue, je mens un peu quand je dis que j'étais complètement déconnecté:
j'ai vérifié mes mails assez régulièrement en utilisant mon téléphone
(merci Arnaud pour le prêt du gadget!) et j'ai limité ma présence web au strict
minimum. Je veux dire par là pas de twitter, pas d'IRC et autres mailing-lists.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand je dis hors-ligne, je ne dis pas que je n'ai pas travaillé sur mon
ordinateur. J'ai à fournir beaucoup plus de travail que ce que je ne pensait en
premier lieu pour la rédaction de mon mémoire et j'ai passé quelques heures par
ci par là à lire des articles et livres sur le sujet ainsi que rédigé une bonne
partie de mon mémoire durant ces 10 jours. Résultat ? Les heures que j'ai passées à travailler ont
été étonnement plus productives que celles que j'ai l'habitude de passer derrière
un écran. Je ne parles pas uniquement du fait de procrastiner; évidemment c'est
une des causes principales de ma perte de productivité, mais je pense également
au fait de laisser le cerveau reposer, au moins en ce qui concerne la partie
informatique. Bricoler demande de la concentration et de la réflexion mais
permet également de laisser son esprit vagabonder. J'ai pu donc avancer mes
sur certaines parties de mon mémoire alors que j'étais en train de poser le
bardage sur la garage par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passer du temps sur autre chose (qui demandait également de la concentration
par ailleurs) m'a permis d'être réellement plus efficace lors de mes phases de
rédaction et de lecture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me demande depuis quelques temps quel sera mon futur travail et quelle forme
il prendra. Éééh oui, la fin des études arrive pour la fin de l'année, c'est
pas une blague. Et je me pose sérieusement la question du travail aux 3/4
temps. La raison principale étant que je ne souhaites pas passer la majeure
partie de mon temps à travailler derrière un écran et que la formation que j'ai
m'y rattache beaucoup. Ne me comprenez pas de travers: j'aime ce que je fais;
mais j'aime aussi ce que je fais à coté de l'informatique: associatif, projets
alternatifs, permaculture et autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viens s'ajouter à ça le fait d'avoir une qualité de vie qui me semble pouvoir
passer par le fait de travailler moins (&amp;quot;il est marant ce gamin, il à pas encore commencé
à travailler qu'il veut bosser moins, regarde moi cette feignasse!&amp;quot;) et
travailler plus efficacement. Bien sur, on n'est jamais 100% productif et c'est
d'autant plus vrai pour moi, alors si gagner en productivité peut passer par
travailler moins, pourquoi pas s'y essayer !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peut être que vous pratiquez déjà le travail au 3/4 temps, que vous avez des
retours d'expérience à faire : fausse bonne idée ? Vraie bonne idée ?&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Quels usages pour l'informatique ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/usages-informatique-fr.html" rel="alternate"></link><published>2011-01-12T00:00:00+01:00</published><updated>2011-01-12T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2011-01-12:/usages-informatique-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quand on termine ses études, on s'en pose un tas, des questions. Sur le métier
que l'on veut faire, sur ce que ça signifie, sur le sens et la valeur du
travail. Et j'en suis arrivé à faire un constat simple: l'informatique, c'est
utile, tant que ça ne vient pas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quand on termine ses études, on s'en pose un tas, des questions. Sur le métier
que l'on veut faire, sur ce que ça signifie, sur le sens et la valeur du
travail. Et j'en suis arrivé à faire un constat simple: l'informatique, c'est
utile, tant que ça ne vient pas vous pourrir la vie. Oui, parce que de
l'informatique on en a partout, des &amp;quot;geeks&amp;quot; et des &amp;quot;accros&amp;quot; aussi, et que ça
vient s'immiscer dans nos vies même quand d'autres moyens ou médias sont plus
utiles ou pertinents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, l'informatique nous permet de communiquer et travailler plus efficacement,
Mais à quel prix ? Ce n'est pas parce qu'il est possible d'&lt;a class="reference external" href="http://retourdactu.fr/2011/11/07/la-non-communication-nouveau-modele-de-societe/"&gt;industrialiser
l'éducation&lt;/a&gt;
(ou l'agriculture !), que l'on doit le faire. Oui, ça me dérange d'être une des
nombreuses personnes à l'œuvre derrière cette soit disant &amp;quot;révolution&amp;quot;, qui
n'est pas toujours pour le meilleur. Attention, je ne remets pas l'informatique
et son intérêt en cause: je me pose des questions quand à la place que je veux
lui donner et la place que je souhaites occuper dans son évolution. Ce n'est
pas parce qu'on peut tuer avec un marteau (avec un peu de volonté) qu'il s'agit
d'un mauvais outil, mais si tout le monde se met à tuer avec des marteaux (y a
des malades partout, hein), alors se poser la question de son rôle, en tant que
fabricant de marteaux me semble nécessaire (oui, je vous l'accorde, on aura vu
des comparaisons plus perspicaces).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc: à partir de quel moment l'informatique cesse d'être un outil utile pour
transformer nos modes de vies d'une manière qui me dérange ? Peut être avec son
arrivée sur des périphériques mobiles ? Peut être quand elle se fait
l'instrument du consumérisme et de l'individualisme.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="et-alors-on-fait-quoi"&gt;
&lt;h2&gt;Et alors, on fait quoi ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mais si je continue à faire de l'informatique, il y a bien des raison. J'ai
d'ailleurs trouvé mon intérêt de par le coté collaboratif qui est permis et
développé par l'outil informatique, et notamment par le réseau des réseaux
(internet). Faisons ensemble, mes amis. Prouvons que la collaboration a de
meilleurs jours à vivre que la compétition. Le web, notamment, est une avancée
majeure en ce qui concerne la liberté d'expression et le partage de
connaissances (oui, kipédia). Je vous conseille d'ailleurs à ce propos
&lt;a class="reference external" href="http://owni.fr/2011/11/30/vers-une-economie-de-la-contribution/"&gt;l'excellent discours tenu par Bernard Stiegler&lt;/a&gt; paru
récemment sur &lt;a class="reference external" href="http://www.owni.fr"&gt;owni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c'est cet avenir qu'il me plait de défendre: l'ouverture d'esprit, la
possibilité que chacun puisse contribuer et participer à une base de savoir
commune, en apprenant des autres. Mais par pitié, n'imposons pas la
technologie là où elle n'est pas nécessaire, et utilisons la avec tact quand
elle peut nous être profitable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il me plait de repenser l'informatique comme outil et non plus comme mode de
vie. Faisons le l'outil de la collaboration. À l'école, apprenons à nos enfants
à collaborer, à susciter le partage,  pas uniquement avec l'outil informatique,
mais aussi avec celui ci, tout en leurs apprenant à avoir un regard critique
sur les informations qu'ils reçoivent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En bref, questionner le rôle que l'on souhaite avoir dans notre société par le
biais de l'informatique est nécessaire. Comme d'autres, je suis arrivé
à l'informatique par le biais du premier ordinateur familial, il y a de ça une
bonne quinzaine d'années. Ça intrigue, on touche un peu à tout (on en fait des
conneries !) et on finit par apprendre/comprendre comment ça marche, petit
à petit. Cette curiosité n'est d'ailleurs pas le propre de l'informatique
puisqu'on la retrouve dans la cuisine, dans le bricolage et dans un tas de
domaines de notre vie quotidienne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement, c'est aimer bidouiller, et comprendre comment ça fonctionne, quitte
à sortir les compétences de leur domaine de prédilection (qui a dit que
l'informatique ne pouvait être artistique ?) Le mouvement hacker (bidouilleurs)
aime à sortir l'informatique de son carcan et l'appliquer ailleurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est de cette manière que j'ai envie de considérer mon métier, qui avant tout
est une passion. Je suis un bidouilleur, j'aime découvrir comment les choses
fonctionnent et avoir une panoplie d'outils qui me permettent de répondre à des
besoins réels.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="favoriser-la-collaboration"&gt;
&lt;h2&gt;Favoriser la collaboration&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Et donc, en tant qu'individu, pourquoi faire de l'informatique ? Qu'est-ce qui
m'attire dans cet outil ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qu'on pourrait qualifier de &amp;quot;recherche fondamentale&amp;quot;, l'écriture de
bibliothèques logicielles, est important mais n'est pas tout. Ce qui importe ce
sont les usages qui en découlent. Je souhaite &lt;strong&gt;savoir écrire des outils qui
sont utiles&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;qui favorisent la collaboration et participent à l'ouverture
des esprits&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je choisis de faire de l'informatique pour créer les outils qui répondent à des
problématiques réelles, pour trouver de meilleures manières de communiquer et
de travailler ensemble. Mais, comme me le disait David, d'&lt;a class="reference external" href="http://outils-reseaux.org/PresentationProjet"&gt;Outils-Réseaux&lt;/a&gt;, on ne crée pas de la
coopération: rien ne sert d'essayer de faire coopérer des gens qui ne veulent
pas. On peut, cependant, la faciliter, en utilisant les bons outils et en
formant les gens à leur utilisation, ainsi qu'aux pratiques collaboratives
(qui, je le répète, ne s'arrêtent pas du tout aux frontières informatique).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le logiciel libre, avant d'être une force pour le marché logiciel, est une
application du partage. Une démonstration qu'il est possible de travailler
ensemble pour fabriquer quelque chose de fonctionnel et d'utile pour tous. Une
sorte d'antithèse de ce modèle capitaliste incarné par les brevets logiciel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A plusieurs reprises, j'ai été bluffé par la réalité du logiciel libre. Oui, il
est facile de collaborer lorsqu'on crée un logiciel, pour peu qu'on explique
les tenants et les aboutissants aux participants. Les contributeurs sortent
d'on ne sait où, pour peu que le projet leur soit utile. Je ne parle pas
d'outils &amp;quot;corpo compliant&amp;quot; (bien que ça soit probablement aussi le cas), mais
d'outils que j'ai pu développer pour mon propre usage, et sur lesquels il a été
possible de collaborer avec d'autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que l'informatique est utile dans bien des milieux, parce qu'elle peut
être (et elle l'est) un vecteur de participation et de collaboration, défendons
les valeurs qui nous sont chères (logiciels libres et ouverts!) et construisons
des ponts entre les initiatives qui nous parlent (fermes autogérées,
initiatives d'éducation populaire) et l'informatique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faisons en sorte de rendre l'informatique accessible et utile dans les milieux
ou elle peut apporter quelque chose !&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content></entry><entry><title>Le temps des grâces, courrez-y !</title><link href="https://blog.notmyidea.org/le-temps-des-graces-courrez-y-fr.html" rel="alternate"></link><published>2010-03-28T00:00:00+01:00</published><updated>2010-03-28T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2010-03-28:/le-temps-des-graces-courrez-y-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ouf, notre
&lt;a class="reference external" href="http://www.reseaugrappe.org"&gt;semaine de l'environnement&lt;/a&gt; s'est
terminée, après un peu de neige et un brin de soleil quand il en
fallait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce fut l'occasion de rencontrer beaucoup de gens biens, et
de regarder d'un peu plus près toutes ces problématiques qui
mériteraient à elles seules, chacune un billet. Après un …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ouf, notre
&lt;a class="reference external" href="http://www.reseaugrappe.org"&gt;semaine de l'environnement&lt;/a&gt; s'est
terminée, après un peu de neige et un brin de soleil quand il en
fallait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce fut l'occasion de rencontrer beaucoup de gens biens, et
de regarder d'un peu plus près toutes ces problématiques qui
mériteraient à elles seules, chacune un billet. Après un répis
d'une semaine, pour récupérer des folies organisatrices (c'est ça
qui fait du bien, ceci dit -- les folies, pas le repos), je me
retrouve de nouveau sur ces mêms réflexions, grâce aux journées
organisées par
&lt;a class="reference external" href="http://www.fne.asso.fr/"&gt;France Nature Environnement&lt;/a&gt;, qui
proposaient ce jeudi soir une projection de &amp;quot;Le temps des grâces&amp;quot;,
un documentaire sur l'agriculture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que depuis 60 ans, il est pratiqué le remembrement des
parcelles à gogo, parce que nos sols deviennent completement morts
à cause des tonnes d'intrants qu'on leur fait absorber, et parce
que les exploitations s'agrandissent sans en finir pour tenter de
réagir façe à un marché financier toujours plus insaisissable, mené
de très loin par la PAC, il fallait un film pour en parler. C'est
ce que fait &amp;quot;le temps des grâçes&amp;quot;, avec un bon sens et une facilité
à faire passer des messages, qu'on ne peut qu'applaudir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement il s'agissait de la dernière diffusion à
&lt;a class="reference external" href="http://www.cinemas-utopia.org/toulouse/"&gt;L'Utopia de Toulouse&lt;/a&gt;...
Si vous en avez l'occasion, sautez dessus et profitez le temps de
ces 2 heures, ou vous pourrez écouter à la fois des discours
d'agronomes, d'agriculteurs, de chercheurs et bien d'autres, qui
dressent un constat pas si brillant de notre agriculture. On n'est
pas sorti de l'auberge, enfin, c'est l'expression.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous laisse avec le synopsis et une bande annonce.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Une enquête documentaire sur
le monde agricole français aujourd'hui à travers de nombreux récits
: agriculteurs, chercheurs, agronomes, écrivains... Un monde qui
parvient à résister aux bouleversements qui le frappent -
économiques, scientifiques, sociaux - et qui, bon gré mal gré,
continue d'entretenir les liens entre générations. Un monde au
centre d'interrogations majeures sur l'avenir.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainsi qu'un commentaire que je ne peux m'empécher de relayer,
trouvé sur allocine.fr (oui, vous savez, ce site rempli de pubs).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Le temps des grâces c'est je pense le plus grand film traitant de
l'écologie en tant que documentaire ou en sujet principal, on y
apprend une multitude de choses, on en ressort en colère contre le
système, le film propose différents points de vues, ici on a pas de
voix off moralisatrice à deux balles avec des gros titres bien
surlignés pour que même les beaufs matant TF1 puissent comprendre,
ici même si ça reste accessible au citoyen lambda, le film ne fait
pas de compromis avec le monde agroalimentaire, il ose dénoncer les
filière d'agronomie qui apprennent pas les bonnes choses à leurs
étudiants, aux lobbys de cette agro-industrie qui n'en fait qu'à sa
tête pour amasser de l'argent, cette tendance à tout uniformiser et
détruire… Franchement j'ai trouvé ça génial de bout en bout,
captivant, on explore cette campagne française, on comprend les
dilemmes des paysants. Le film n'étant pas opposé à la modernité,
ni même réactionnaire, il propose juste un constat alarmant du
monde agricole français, tout en proposant des alternatives qui
pourraient être utilisée, si les pouvoirs publics lâchaient un peu
la main des lobbys. Passionnant, vraiment.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Courrez-y, je vous dis.&lt;/p&gt;
</content></entry><entry><title>Semaine de l’environnement: La consommation étudiante</title><link href="https://blog.notmyidea.org/semaine-de-lenvironnement-la-consommation-etudiante-fr.html" rel="alternate"></link><published>2010-02-24T00:00:00+01:00</published><updated>2010-02-24T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2010-02-24:/semaine-de-lenvironnement-la-consommation-etudiante-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Les acteurs associatifs sont bien souvent moteurs des critiques de nos sociétés. Je pense à &lt;a class="reference external" href="http://www.framasoft.net/"&gt;Framasoft&lt;/a&gt;, à &lt;a class="reference external" href="http://www.laquadrature.net/"&gt;la Quadrature du net&lt;/a&gt; ou à &lt;a class="reference external" href="http://www.arsindustrialis.org/"&gt;Ars Industrialis&lt;/a&gt; (dans le domaine de la science et de l'informatique), mais aussi &lt;a class="reference external" href="http://www.amisdelaterre.org/"&gt;aux Amis de la Terre&lt;/a&gt;, à &lt;a class="reference external" href="http://www.attac.org/"&gt;ATTAC&lt;/a&gt; (dans le domaine de l'environnement entres autres …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Les acteurs associatifs sont bien souvent moteurs des critiques de nos sociétés. Je pense à &lt;a class="reference external" href="http://www.framasoft.net/"&gt;Framasoft&lt;/a&gt;, à &lt;a class="reference external" href="http://www.laquadrature.net/"&gt;la Quadrature du net&lt;/a&gt; ou à &lt;a class="reference external" href="http://www.arsindustrialis.org/"&gt;Ars Industrialis&lt;/a&gt; (dans le domaine de la science et de l'informatique), mais aussi &lt;a class="reference external" href="http://www.amisdelaterre.org/"&gt;aux Amis de la Terre&lt;/a&gt;, à &lt;a class="reference external" href="http://www.attac.org/"&gt;ATTAC&lt;/a&gt; (dans le domaine de l'environnement entres autres), et a tout un tas d'autres associations que je ne peux pas citer ici exhaustivement... Ce sont eux qui sont porteurs de messages alternatifs, et qui sont les initiateurs de débats publics, qui permettent de faire avancer des thématiques aussi importantes que le logiciel libre ou la protection de l'environnement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans cette optique, depuis près de 3 ans (déjà !), au sein du
&lt;a class="reference external" href="http://www.reseaugrappe.org"&gt;réseau GRAPPE&lt;/a&gt;, on &lt;em&gt;essaye&lt;/em&gt;
d'aborder des thématiques qui touchent de près ou de loin à
l'environnement, parce que c'est un sujet qui nous importe et nous
passionne. L'année dernière, c'était l'alimentation étudiante, ce
qui à abouti à la publication de
&lt;a class="reference external" href="http://public.reseaugrappe.org/alimentation.pdf"&gt;la revue &amp;quot;les étudiants se mettent à table&amp;quot;&lt;/a&gt;.
Cette année c'est la consommation étudiante qui est au programme.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="la-consommation-etudiante"&gt;
&lt;h2&gt;La consommation étudiante ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L'idée principale de cette étude est de tenter de faire une analyse
de la &amp;quot;société de consommation&amp;quot;, souvent questionnée par les
étudiants et par d'autres, et de jeter un œil sur le rapport des
étudiants à cette société: Quoi et comment consomment-ils ? Les
universités et les écoles ne poussent-elles pas d’une certaine
manière les étudiants à la consommation ? Quelles sont les
alternatives face aux dérives de surconsommation ?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Analyse des pratiques, réflexions et mobilisations des étudiants en
termes de consommation seront réalisés pour comprendre leur modes
de vie, mais aussi leurs attentes, leurs propositions sur cette
thématique&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-semaine-de-l-environnement"&gt;
&lt;h2&gt;La semaine de l'environnement !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A travers l'ensemble des villes du réseau,
des projections de films et des débats auront donc lieu sur ce
thème, lors de la semaine de l'environnement 2010, qui se déroulera
d'ailleurs durant le mois de Mars
&lt;a class="reference external" href="http://www.reseaugrappe.org/la-semaine-de-lenvironnement-programme/"&gt;partout en france&lt;/a&gt;,
et &lt;strong&gt;du 6 au 14 Mars sur Toulouse&lt;/strong&gt;.
&lt;a class="reference external" href="http://docs.notmyidea.org/sde/prog-toulouse.pdf"&gt;Jetez un oeil au programme&lt;/a&gt;
! Avec pour objectif de sonder un peu le ressenti des étudiants en
terme de consommation, nous avons mis en place
&lt;a class="reference external" href="http://spreadsheets.google.com/viewform?formkey=dHV2bVllS2lWbzhyV3NBN3NUbi1TM2c6MA"&gt;un questionnaire en ligne&lt;/a&gt;,
que vous pouvez compléter en une petite 10aine de minutes,
n'hésitez pas !
&lt;a class="reference external" href="http://www.reseaugrappe.org/consommation/"&gt;La page sur la consommation étudiante sur le site du GRAPPE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content></entry><entry><title>Python ? go !</title><link href="https://blog.notmyidea.org/python-go-fr.html" rel="alternate"></link><published>2009-12-17T00:00:00+01:00</published><updated>2009-12-17T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2009-12-17:/python-go-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cela fait maintenant un peu plus d'un mois que je travaille sur un
projet en &lt;a class="reference external" href="http://www.djangoproject.org"&gt;django&lt;/a&gt;, et que,
nécessairement, je me forme à &lt;a class="reference external" href="http://python.org/"&gt;Python&lt;/a&gt;. Je
prends un plaisir non dissimulé à découvrir ce langage (et à
l'utiliser), qui ne cesse de me surprendre. Les premiers mots qui
me viennent à …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Cela fait maintenant un peu plus d'un mois que je travaille sur un
projet en &lt;a class="reference external" href="http://www.djangoproject.org"&gt;django&lt;/a&gt;, et que,
nécessairement, je me forme à &lt;a class="reference external" href="http://python.org/"&gt;Python&lt;/a&gt;. Je
prends un plaisir non dissimulé à découvrir ce langage (et à
l'utiliser), qui ne cesse de me surprendre. Les premiers mots qui
me viennent à l'esprit à propos de Python, sont &amp;quot;logique&amp;quot; et
&amp;quot;simple&amp;quot;. Et pourtant puissant pour autant. Je ne manque d'ailleurs
pas une occasion pour faire un peu d'&lt;em&gt;évangélisation&lt;/em&gt; auprès des
quelques personnes qui veulent bien m'écouter.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="the-zen-of-python"&gt;
&lt;h2&gt;The Zen of Python&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avant toute autre chose, je pense utile de citer Tim Peters, et
&lt;a class="reference external" href="http://www.python.org/dev/peps/pep-0020/"&gt;le PEP20&lt;/a&gt;, qui
constituent une très bonne introduction au langage, qui prends la
forme d'un &lt;em&gt;easter egg&lt;/em&gt; présent dans python&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt; import this
The Zen of Python, by Tim Peters

Beautiful is better than ugly.
Explicit is better than implicit.
Simple is better than complex.
Complex is better than complicated.
Flat is better than nested.
Sparse is better than dense.
Readability counts.
Special cases aren&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;t special enough to break the rules.&lt;/span&gt;
&lt;span class="s1"&gt;Although practicality beats purity.&lt;/span&gt;
&lt;span class="s1"&gt;Errors should never pass silently.&lt;/span&gt;
&lt;span class="s1"&gt;Unless explicitly silenced.&lt;/span&gt;
&lt;span class="s1"&gt;In the face of ambiguity, refuse the temptation to guess.&lt;/span&gt;
&lt;span class="s1"&gt;There should be one-- and preferably only one --obvious way to do it.&lt;/span&gt;
&lt;span class="s1"&gt;Although that way may not be obvious at first unless you&amp;#39;&lt;/span&gt;re Dutch.
Now is better than never.
Although never is often better than *right* now.
If the implementation is hard to explain, it&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;s a bad idea.&lt;/span&gt;
&lt;span class="s1"&gt;If the implementation is easy to explain, it may be a good idea.&lt;/span&gt;
&lt;span class="s1"&gt;Namespaces are one honking great idea -- let&amp;#39;&lt;/span&gt;s &lt;span class="k"&gt;do&lt;/span&gt; more of those!
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;J'ai la vague impression que c'est ce que j'ai toujours cherché à
faire en PHP, et particulièrement dans
&lt;a class="reference external" href="http://www.spiral-project.org"&gt;le framework Spiral&lt;/a&gt;, mais en
ajoutant ces concepts dans une sur-couche au langage. Ici, c'est
directement de &lt;em&gt;l'esprit&lt;/em&gt; de python qu'il s'agit, ce qui signifie
que la plupart des bibliothèques python suivent ces concepts. Elle
est pas belle la vie ?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="comment-commencer-et-par-ou"&gt;
&lt;h2&gt;Comment commencer, et par ou ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour ma part, j'ai commencé par la lecture de quelques livres et
articles intéressants, qui constituent une bonne entrée en matière
sur le sujet (La liste n'est bien évidemment pas exhaustive et vos
commentaires sont les bienvenus) :&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://diveintopython.adrahon.org/"&gt;Dive into python&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.swaroopch.com/notes/Python_fr:Table_des_Matières"&gt;A byte of python&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.fr/Python-Petit-guide-lusage-développeur/dp/2100508830"&gt;Python: petit guide à l'usage du développeur agile&lt;/a&gt;
de &lt;a class="reference external" href="http://tarekziade.wordpress.com/"&gt;Tarek Ziadé&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://docs.python.org/index.html"&gt;La documentation officielle python&lt;/a&gt;,
bien sûr !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://video.pycon.fr/videos/pycon-fr-2009/"&gt;Les vidéos du pyconfr 2009&lt;/a&gt;!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un peu de temps, et une console python ouverte :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;J'essaye par ailleurs de partager au maximum les ressources que je
trouve de temps à autres, que ce soit
&lt;a class="reference external" href="http://www.twitter.com/ametaireau"&gt;via twitter&lt;/a&gt; ou
&lt;a class="reference external" href="http://delicious.com/ametaireau"&gt;via mon compte delicious&lt;/a&gt;.
Allez jeter un œil
&lt;a class="reference external" href="http://delicious.com/ametaireau/python"&gt;au tag python&lt;/a&gt; sur mon
profil, peut être que vous trouverez des choses intéressantes, qui
sait!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="un-python-sexy"&gt;
&lt;h2&gt;Un python sexy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quelques fonctionnalités qui devraient vous mettre l'eau à la
bouche:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://docs.python.org/library/stdtypes.html#comparisons"&gt;Le chaînage des opérateurs de comparaison&lt;/a&gt;
est possible (a&amp;lt;b &amp;lt;c dans une condition)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Assignation de valeurs multiples (il est possible de faire a,b,c
= 1,2,3 par exemple)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://docs.python.org/tutorial/datastructures.html"&gt;Les listes&lt;/a&gt;
sont simples à manipuler !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les &lt;a class="reference external" href="http://docs.python.org/tutorial/datastructures.html#list-comprehensions"&gt;list comprehension&lt;/a&gt;,
ou comment faire des opérations complexes sur les listes, de
manière simple.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les
&lt;a class="reference external" href="http://docs.python.org/library/doctest.html?highlight=doctest"&gt;doctests&lt;/a&gt;:
ou comment faire des tests directement dans la documentation de vos
classes, tout en la documentant avec de vrais exemples.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les
&lt;a class="reference external" href="http://www.python.org/doc/essays/metaclasses/meta-vladimir.txt"&gt;métaclasses&lt;/a&gt;,
ou comment contrôler la manière dont les classes se construisent&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Python est
&lt;a class="reference external" href="http://wiki.python.org/moin/Why%20is%20Python%20a%20dynamic%20language%20and%20also%20a%20strongly%20typed%20language"&gt;un langage à typage fort dynamique&lt;/a&gt;:
c'est ce qui m'agaçait avec PHP qui est un langage à typage faible
dynamique.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cous pouvez également aller regarder
&lt;a class="reference external" href="http://video.pycon.fr/videos/free/53/"&gt;l'atelier donné par Victor Stinner durant le Pyconfr 09&lt;/a&gt;.
Have fun !&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content></entry><entry><title>AMAP + Média = Paniers bio à 5e ?!</title><link href="https://blog.notmyidea.org/amap-media-paniers-bio-a-5e-fr.html" rel="alternate"></link><published>2009-11-11T00:00:00+01:00</published><updated>2009-11-11T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2009-11-11:/amap-media-paniers-bio-a-5e-fr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le raccourci me semble un peu rapide. Et pourtant, il est emprunté
bien trop souvent. La dernière &lt;em&gt;mes-utilisation&lt;/em&gt; que j'ai à décrier
est celle d'un reportage télé, passé sur France 2 vendredi 23
Octobre
(&lt;a class="reference external" href="http://docs.notmyidea.org/amap/amap-fr2.avi"&gt;voir la vidéo&lt;/a&gt;),
ou on parles de
&lt;a class="reference external" href="http://amap.zest.free.fr"&gt;l'AMAP étudiante Zest&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout le temps passé à …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Le raccourci me semble un peu rapide. Et pourtant, il est emprunté
bien trop souvent. La dernière &lt;em&gt;mes-utilisation&lt;/em&gt; que j'ai à décrier
est celle d'un reportage télé, passé sur France 2 vendredi 23
Octobre
(&lt;a class="reference external" href="http://docs.notmyidea.org/amap/amap-fr2.avi"&gt;voir la vidéo&lt;/a&gt;),
ou on parles de
&lt;a class="reference external" href="http://amap.zest.free.fr"&gt;l'AMAP étudiante Zest&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout le temps passé à expliquer que justement, l'AMAP c'est
avant tout, pour nous, une notion de solidarité envers les
agriculteurs, malgré le fait que le message soit plus profond que
simplement aller acheter du bio (ça, c'est possible aussi en
supermarché), malgré le fait qu'il s'agisse en fait d'une remise en
cause plus profonde de la société, les journalistes n'ont choisi de
prendre que les quelques secondes qui leurs convenaient, celles qui
ne faisaient pas tache, celle ou je dis que &amp;quot;l'AMAP permet aux
étudiants de réapprendre à cuisiner, plutôt que de manger des
nouilles et de se faire des plats réchauffés&amp;quot;. Bien sur, je l'ai
dit et je le pense d'ailleurs, là n'est pas le problème, mais mon
message n'était pas celui là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jamais, dans les quelques minutes du reportage, on ne dit ce que
AMAP signifie: Association de &lt;strong&gt;Maintien&lt;/strong&gt; d'une Agriculture
&lt;strong&gt;Paysanne&lt;/strong&gt;. On ne parles même pas des agriculteurs ! C'est
simplement plus facile pour les étudiants de venir récupérer leurs
paniers, puisque les points de distribution sont sur les facs, et
en plus ça ne coute que 5 euros ! ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors je crois bon de rappeler que L'AMAP n'est pas seulement un
service, c'est un engagement. Sur 5 mois, un engagement solidaire,
c'est la donnée principale de l'équation, celle sans quoi ça ne
peut fonctionner. Par le biais de cette AMAP, on essaye de montrer
que d'autres agricultures sont possibles, que la solidarité c'est
bien réel, et qu'il est possible de sortir du
&lt;em&gt;tout, tout de suite&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais bon, apparemment, ça passe pas bien à la télé.&lt;/p&gt;
</content></entry></feed>