<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis' log</title><link href="http://blog.notmyidea.org" rel="alternate"></link><link href="http://blog.notmyidea.org/feeds/asso.atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.notmyidea.org</id><updated>2010-03-28T00:00:00Z</updated><entry><title>Le temps des grâces, courrez-y !</title><link href="http://blog.notmyidea.org/le-temps-des-graces-courrez-y.html" rel="alternate"></link><updated>2010-03-28T00:00:00Z</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2010-03-28:/le-temps-des-graces-courrez-y.html/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ouf, notre
&lt;a class="reference external" href="http://www.reseaugrappe.org"&gt;semaine de l'environnement&lt;/a&gt; s'est
terminée, après un peu de neige et un brin de soleil quand il en
fallait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce fut l'occasion de rencontrer beaucoup de gens biens, et
de regarder d'un peu plus près toutes ces problématiques qui
mériteraient à elles seules, chacune un billet. Après un répis
d'une semaine, pour récupérer des folies organisatrices (c'est ça
qui fait du bien, ceci dit -- les folies, pas le repos), je me
retrouve de nouveau sur ces mêms réflexions, grâce aux journées
organisées par
&lt;a class="reference external" href="http://www.fne.asso.fr/"&gt;France Nature Environnement&lt;/a&gt;, qui
proposaient ce jeudi soir une projection de &amp;quot;Le temps des grâces&amp;quot;,
un documentaire sur l'agriculture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que depuis 60 ans, il est pratiqué le remembrement des
parcelles à gogo, parce que nos sols deviennent completement morts
à cause des tonnes d'intrants qu'on leur fait absorber, et parce
que les exploitations s'agrandissent sans en finir pour tenter de
réagir façe à un marché financier toujours plus insaisissable, mené
de très loin par la PAC, il fallait un film pour en parler. C'est
ce que fait &amp;quot;le temps des grâçes&amp;quot;, avec un bon sens et une facilité
à faire passer des messages, qu'on ne peut qu'applaudir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement il s'agissait de la dernière diffusion à
&lt;a class="reference external" href="http://www.cinemas-utopia.org/toulouse/"&gt;L'Utopia de Toulouse&lt;/a&gt;...
Si vous en avez l'occasion, sautez dessus et profitez le temps de
ces 2 heures, ou vous pourrez écouter à la fois des discours
d'agronomes, d'agriculteurs, de chercheurs et bien d'autres, qui
dressent un constat pas si brillant de notre agriculture. On n'est
pas sorti de l'auberge, enfin, c'est l'expression.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous laisse avec le synopsis et une bande annonce.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Une enquête documentaire sur
le monde agricole français aujourd'hui à travers de nombreux récits
: agriculteurs, chercheurs, agronomes, écrivains... Un monde qui
parvient à résister aux bouleversements qui le frappent -
économiques, scientifiques, sociaux - et qui, bon gré mal gré,
continue d'entretenir les liens entre générations. Un monde au
centre d'interrogations majeures sur l'avenir.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainsi qu'un commentaire que je ne peux m'empécher de relayer,
trouvé sur allocine.fr (oui, vous savez, ce site rempli de pubs).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Le temps des grâces c'est je pense le plus grand film traitant de
l'écologie en tant que documentaire ou en sujet principal, on y
apprend une multitude de choses, on en ressort en colère contre le
système, le film propose différents points de vues, ici on a pas de
voix off moralisatrice à deux balles avec des gros titres bien
surlignés pour que même les beaufs matant TF1 puissent comprendre,
ici même si ça reste accessible au citoyen lambda, le film ne fait
pas de compromis avec le monde agroalimentaire, il ose dénoncer les
filière d'agronomie qui apprennent pas les bonnes choses à leurs
étudiants, aux lobbys de cette agro-industrie qui n'en fait qu'à sa
tête pour amasser de l'argent, cette tendance à tout uniformiser et
détruire… Franchement j'ai trouvé ça génial de bout en bout,
captivant, on explore cette campagne française, on comprend les
dilemmes des paysants. Le film n'étant pas opposé à la modernité,
ni même réactionnaire, il propose juste un constat alarmant du
monde agricole français, tout en proposant des alternatives qui
pourraient être utilisée, si les pouvoirs publics lâchaient un peu
la main des lobbys. Passionnant, vraiment.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Courrez-y, je vous dis.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Semaine de l’environnement: La consommation étudiante</title><link href="http://blog.notmyidea.org/semaine-de-lenvironnement-la-consommation-etudiante.html" rel="alternate"></link><updated>2010-02-24T00:00:00Z</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2010-02-24:/semaine-de-lenvironnement-la-consommation-etudiante.html/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Les acteurs associatifs sont bien souvent moteurs des critiques de nos sociétés. Je pense à &lt;a class="reference external" href="http://www.framasoft.net/"&gt;Framasoft&lt;/a&gt;, à &lt;a class="reference external" href="http://www.laquadrature.net/"&gt;la Quadrature du net&lt;/a&gt; ou à &lt;a class="reference external" href="http://www.arsindustrialis.org/"&gt;Ars Industrialis&lt;/a&gt; (dans le domaine de la science et de l'informatique), mais aussi &lt;a class="reference external" href="http://www.amisdelaterre.org/"&gt;aux Amis de la Terre&lt;/a&gt;, à &lt;a class="reference external" href="http://www.attac.org/"&gt;ATTAC&lt;/a&gt; (dans le domaine de l'environnement entres autres), et a tout un tas d'autres associations que je ne peux pas citer ici exhaustivement... Ce sont eux qui sont porteurs de messages alternatifs, et qui sont les initiateurs de débats publics, qui permettent de faire avancer des thématiques aussi importantes que le logiciel libre ou la protection de l'environnement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans cette optique, depuis près de 3 ans (déjà !), au sein du
&lt;a class="reference external" href="http://www.reseaugrappe.org"&gt;réseau GRAPPE&lt;/a&gt;, on &lt;em&gt;essaye&lt;/em&gt;
d'aborder des thématiques qui touchent de près ou de loin à
l'environnement, parce que c'est un sujet qui nous importe et nous
passionne. L'année dernière, c'était l'alimentation étudiante, ce
qui à abouti à la publication de
&lt;a class="reference external" href="http://public.reseaugrappe.org/alimentation.pdf"&gt;la revue &amp;quot;les étudiants se mettent à table&amp;quot;&lt;/a&gt;.
Cette année c'est la consommation étudiante qui est au programme.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="la-consommation-etudiante"&gt;
&lt;h2&gt;La consommation étudiante ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L'idée principale de cette étude est de tenter de faire une analyse
de la &amp;quot;société de consommation&amp;quot;, souvent questionnée par les
étudiants et par d'autres, et de jeter un œil sur le rapport des
étudiants à cette société: Quoi et comment consomment-ils ? Les
universités et les écoles ne poussent-elles pas d’une certaine
manière les étudiants à la consommation ? Quelles sont les
alternatives face aux dérives de surconsommation ?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Analyse des pratiques, réflexions et mobilisations des étudiants en
termes de consommation seront réalisés pour comprendre leur modes
de vie, mais aussi leurs attentes, leurs propositions sur cette
thématique&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-semaine-de-l-environnement"&gt;
&lt;h2&gt;La semaine de l'environnement !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A travers l'ensemble des villes du réseau,
des projections de films et des débats auront donc lieu sur ce
thème, lors de la semaine de l'environnement 2010, qui se déroulera
d'ailleurs durant le mois de Mars
&lt;a class="reference external" href="http://www.reseaugrappe.org/la-semaine-de-lenvironnement-programme/"&gt;partout en france&lt;/a&gt;,
et &lt;strong&gt;du 6 au 14 Mars sur Toulouse&lt;/strong&gt;.
&lt;a class="reference external" href="http://docs.notmyidea.org/sde/prog-toulouse.pdf"&gt;Jetez un oeil au programme&lt;/a&gt;
! Avec pour objectif de sonder un peu le ressenti des étudiants en
terme de consommation, nous avons mis en place
&lt;a class="reference external" href="http://spreadsheets.google.com/viewform?formkey=dHV2bVllS2lWbzhyV3NBN3NUbi1TM2c6MA"&gt;un questionnaire en ligne&lt;/a&gt;,
que vous pouvez compléter en une petite 10aine de minutes,
n'hésitez pas !
&lt;a class="reference external" href="http://www.reseaugrappe.org/consommation/"&gt;La page sur la consommation étudiante sur le site du GRAPPE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary></entry><entry><title>AMAP + Média = Paniers bio à 5e ?!</title><link href="http://blog.notmyidea.org/amap-media-paniers-bio-a-5e.html" rel="alternate"></link><updated>2009-11-11T00:00:00Z</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2009-11-11:/amap-media-paniers-bio-a-5e.html/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le raccourci me semble un peu rapide. Et pourtant, il est emprunté
bien trop souvent. La dernière &lt;em&gt;mes-utilisation&lt;/em&gt; que j'ai à décrier
est celle d'un reportage télé, passé sur France 2 vendredi 23
Octobre
(&lt;a class="reference external" href="http://docs.notmyidea.org/amap/amap-fr2.avi"&gt;voir la vidéo&lt;/a&gt;),
ou on parles de
&lt;a class="reference external" href="http://amap.zest.free.fr"&gt;l'AMAP étudiante Zest&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout le temps passé à expliquer que justement, l'AMAP c'est
avant tout, pour nous, une notion de solidarité envers les
agriculteurs, malgré le fait que le message soit plus profond que
simplement aller acheter du bio (ça, c'est possible aussi en
supermarché), malgré le fait qu'il s'agisse en fait d'une remise en
cause plus profonde de la société, les journalistes n'ont choisi de
prendre que les quelques secondes qui leurs convenaient, celles qui
ne faisaient pas tache, celle ou je dis que &amp;quot;l'AMAP permet aux
étudiants de réapprendre à cuisiner, plutôt que de manger des
nouilles et de se faire des plats réchauffés&amp;quot;. Bien sur, je l'ai
dit et je le pense d'ailleurs, là n'est pas le problème, mais mon
message n'était pas celui là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jamais, dans les quelques minutes du reportage, on ne dit ce que
AMAP signifie: Association de &lt;strong&gt;Maintien&lt;/strong&gt; d'une Agriculture
&lt;strong&gt;Paysanne&lt;/strong&gt;. On ne parles même pas des agriculteurs ! C'est
simplement plus facile pour les étudiants de venir récupérer leurs
paniers, puisque les points de distribution sont sur les facs, et
en plus ça ne coute que 5 euros ! ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors je crois bon de rappeler que L'AMAP n'est pas seulement un
service, c'est un engagement. Sur 5 mois, un engagement solidaire,
c'est la donnée principale de l'équation, celle sans quoi ça ne
peut fonctionner. Par le biais de cette AMAP, on essaye de montrer
que d'autres agricultures sont possibles, que la solidarité c'est
bien réel, et qu'il est possible de sortir du
&lt;em&gt;tout, tout de suite&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais bon, apparemment, ça passe pas bien à la télé.&lt;/p&gt;
</summary></entry></feed>