<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis Métaireau - Benjamin Roux</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/benjamin-roux.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2024-02-01T00:00:00+01:00</updated><entry><title>L’art de conter nos expériences collectives</title><link href="https://blog.notmyidea.org/lart-de-conter-nos-experiences-collectives.html" rel="alternate"></link><published>2024-02-01T00:00:00+01:00</published><updated>2024-02-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Benjamin Roux</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2024-02-01:/lart-de-conter-nos-experiences-collectives.html</id><summary type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;#collectif&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;raconter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;facilitation
isbn:&amp;nbsp;979109630180&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai lu le livre en une petite soirée, l&amp;#8217;écriture étant assez simple et le sujet passionnant. L&amp;#8217;auteur analyse à quoi les « traces » laissées par des collectifs peuvent servir, pour qui et de quelle manière. J&amp;#8217;étais content d&amp;#8217;y voir quelques liens …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;#collectif&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;raconter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;facilitation
isbn:&amp;nbsp;979109630180&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai lu le livre en une petite soirée, l&amp;#8217;écriture étant assez simple et le sujet passionnant. L&amp;#8217;auteur analyse à quoi les « traces » laissées par des collectifs peuvent servir, pour qui et de quelle manière. J&amp;#8217;étais content d&amp;#8217;y voir quelques liens avec [[Micropolitique des groupes]], et ça m&amp;#8217;ouvre les yeux sur le travail de recherche de &lt;a href="https://pnls.fr/"&gt;Pascal Nicolas Le-Strat&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques morceaux&amp;nbsp;choisis:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se raconter sa propre histoire, c&amp;#8217;est prendre le temps de regarder le chemin parcouru. […] Après avoir agi pendant plusieurs années, les personnes ressentent le besoin de faire un point, un bilan intermédiaire. Regarder ce qui a été fait, parcouru, questionné pour mieux continuer&amp;nbsp;ensemble.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— page&amp;nbsp;63&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce besoin de venir (re)questionner la manière de faire ensemble est nécessaire à ces collectifs. Ce n&amp;#8217;est pas dans l&amp;#8217;objectif d&amp;#8217;un travail évaluatif des bonnes ou mauvaises pratiques, mais bien dans un désir d&amp;#8217;entretenir la flamme collective. &lt;strong&gt;Ces collectifs ont besoin de se questionner sans cesse sur leurs pratiques. Sur les raisons qui les poussent à faire ensemble. Sans quoi, l&amp;#8217;activité du groupe piétine et ses membres peuvent se dégager du projet commun.&lt;/strong&gt; C&amp;#8217;est une manière de redonner de l&amp;#8217;élan et de la motivation au collectif. Ce besoin de se redire: « pourquoi nous sommes-nous mis ensemble et où voulions-nous aller ?&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— page&amp;nbsp;64&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est notamment ce qu&amp;#8217;avance Pascal Nicolas Le-Strat: « &lt;strong&gt;Le travail du commun implique un processus de capacitation, à savoir une montée collective en capacité.&lt;/strong&gt; C&amp;#8217;est donc sur ce plan spécifique qu&amp;#8217;il me semble nécessaire de poser la question de l&amp;#8217;empowerment. Travail du commun et empowerment sont deux processus qui se développent en dépendance réciproque, l&amp;#8217;une se posant nécessairement comme le présupposé de l&amp;#8217;autre, et toujours réciproquement. ».
&lt;strong&gt;Il va même plus loin en posant la « montée en capacité » comme une nécessité, comme un élément constitutif d&amp;#8217;un collectif&lt;/strong&gt;: « le collectif rehausse son agit à la mesure des ressources (matérielles et immatérielles) qu&amp;#8217;il parvient à construire en commun, et en retour ce commun émergeant […] lui ouvre de nouvelles perspectives d&amp;#8217;action et élargit son horizon de pensée&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— page&amp;nbsp;64&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le récit ainsi raconté devient un appui à la mise en capacité des personnes […]. [Ces récits] deviennent une étape presque constitutive de la vie du groupe. Les pratiques autour de ces livrets poussent même l&amp;#8217;effet encapacitant au niveau de ce qui se crée durant lerur processus de production. Ce qui est raconté à l&amp;#8217;intérieur devient secondaire: « nous on était plutôt à se dire &amp;#8220;on en fait trop&amp;#8221; [de livrets], et les groupes disaient &amp;#8221; ce n&amp;#8217;est pas grave si les gens ne lisent pas le livret, on ne le fait pas nécessairement pour qu&amp;#8217;il soit lu&amp;#8221; ». Le processus de production de livrets de &lt;em&gt;Capacitation Citoyenne&lt;/em&gt;, est initié par la démarche d&amp;#8217;une association qui vient à la rencontre de collectifs pour &lt;strong&gt;leur proposer le récit comme outil d&amp;#8217;organisation&lt;/strong&gt;. Ce faire moteur est donc effectif lorsque le collectif s&amp;#8217;en saisit et reconnaît le sens qu&amp;#8217;il peut avoir dans la vie et la dynamique du groupe.
— page&amp;nbsp;83&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il y aurait donc deux types d&amp;#8217;imaginaires&lt;/strong&gt;. Le premier se rattache à la grande Histoire, &lt;strong&gt;un imaginaire « qui divertit — littéralement, te détourne de la voie »&lt;/strong&gt; et qui se matérialise notamment à travers les médias, le divertissement et la Culture (unique et avec une majuscule) de masse, tel qu&amp;#8217;Hollywood peut le proposer. &lt;strong&gt;Le second imaginaire, à l&amp;#8217;inverse serait « celui qui subvertit&lt;/strong&gt;, c&amp;#8217;est à dire passe sous la voie, incline le sol, le fracture ». Et s&amp;#8217;il est assez aisé de se laisser divertir, d&amp;#8217;être dans l&amp;#8217;inaction, le geste de subversion quant à lui « est devenu difficile, car subvertir c&amp;#8217;est créer » et donc relève de l&amp;#8217;action.
— page&amp;nbsp;86&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A travers ce processus, &lt;em&gt;Si on s&amp;#8217;alliait ?&lt;/em&gt; s trouve entouré et porté par un mythe extérieur encapacitant fait de leur histoire particulière et de celle, plus globale, de l&amp;#8217;organisation communautaire. Ce récit extérieur s&amp;#8217;est construit à partir des moments les plus significatifs et nous avons tendance à nous focaliser sur l&amp;#8217;heureux, le festif, le jouissif, les affects joyeux. De fait, ce mythe fait l&amp;#8217;impasse sur les étapes plus laborieuses par lesquelles le collectif est passé. Les organisateurs et organisatrices se retrouvent ainsi pris au piège entre, d&amp;#8217;une part, leurs difficultés et tensions vécues au quotidien dans leur travail, et d&amp;#8217;autre part, ce que leur renvoient les personnes extérieures qui ne connaissent d&amp;#8217;eux que le côté positif et passionnant de ce qu&amp;#8217;ils font. Cette dissonance entre les objectifs atteintes et visibles et les manières laborieuses d&amp;#8217;y parvenir est donc&amp;nbsp;invisibilisée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;#8217;est pas question, ici, de regretter l&amp;#8217;existence de ces expériences au prétexte que des souffrances y sont éprouvées. &lt;strong&gt;Nous touchons là, malgré tout, un des enjeux des expériences collectives: la question du « je » dans le « nous » lorsque l&amp;#8217;engagement est total (travail, engagement militant,&amp;nbsp;passe-temps…).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cas de &lt;em&gt;Et si on s&amp;#8217;alliait ?&lt;/em&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;il est intéressant de remarquer que le mythe, duquel le collectif était prisonnier, se trouve être un récit&lt;strong&gt; de leur expérience qui est raconté hors des frontières de celle-ci. C&amp;#8217;est un récit &lt;/strong&gt;construit par des personnes extérieures au collectif à partir des traces que celui-ci donnait à&amp;nbsp;voir.**&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— page&amp;nbsp;103&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="lectures"></category></entry></feed>