<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis Métaireau - John Stolenberg</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/john-stolenberg.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2019-10-01T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Refuser d'être un homme</title><link href="https://blog.notmyidea.org/refuser-detre-un-homme.html" rel="alternate"></link><published>2019-10-01T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>John Stolenberg</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-10-01:/refuser-detre-un-homme.html</id><summary type="html">&lt;h2 id="mise-en-situation-historique-et-politique"&gt;Mise en situation historique et politique&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Contrairement à ce que prétendent ses opposants, le féminisme radical n'a pas jeté la pierre à une classe biologiquement déterminée, « les hommes », mais à un système de valeurs :  une éthique de l'injustice à laquelle on avait conditionné tout l'érotisme, aussi bien celui des femmes …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;h2 id="mise-en-situation-historique-et-politique"&gt;Mise en situation historique et politique&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Contrairement à ce que prétendent ses opposants, le féminisme radical n'a pas jeté la pierre à une classe biologiquement déterminée, « les hommes », mais à un système de valeurs :  une éthique de l'injustice à laquelle on avait conditionné tout l'érotisme, aussi bien celui des femmes que des hommes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personne n'étant blanc avant d'arriver en Amérique, Il a fallu des générations, et énormément de coercition, avant que ce pays ne devienne blanc. L'Amerique est devenue blanche […] par nécessité de nier la présence des Noir⋅es et de justifier leur assujettissement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[…] Le projet de différencier des « masculinités » est la plupart du temps une résistance à la critique féministe radicale du masculin en tant que tel. Car [l'exploration des masculinités] reste en deça du problème de base, faute d'une entière reconnaissance du mensonge sous-jacent au principe masculin — la domination politique structurelle sans laquelle le masculin n'a aucun sens social ou subjectif — le paradigme des « masculinités » ne sert, au plan théorique, qu'à induire en erreur une nouvelle génération de plus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Texte qui à été repris de « Race Traitor », 1994, 36-37, et adapté pour parler du sexisme, plutôt que du racisme. Le propos de Stolenberg est ici de dire que beaucoup est à reprendre de ce qui à été fait pour la lutte des Noir⋅es.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les règles du &lt;em&gt;boy's club&lt;/em&gt; ne nécessitent pas que tous ses membres soient des adeptes de la domination masculine, mais simplement qu'iels se plient aux préjugés des autres&lt;/strong&gt;. La nécessité de maintenir la solidarité de classe de sexe impose une conformité étouffante aux hommes sur tout question touchant de près ou de loin au sexe.
&lt;strong&gt;La façon d'abolir le principe masculin est de perturber cette conformité&lt;/strong&gt;. Si suffisamment de gens qui paraissent masculins dérogent aux règles du masculin, leur existence ne peut être passée sous silence. &lt;strong&gt;S'il devient impossible pour les tenants des règles du masculin de parler au nom de tous ceux qui paraissent masculins, la classe masculine de sexe cessera d'exister&lt;/strong&gt;. Combien faudra-il être ? Personne ne peut le dire à coup sur. C'est un peu comme le problème de l'argent : combien faut-il de fausses monnaies en circulation pour détruire la valeur de la monnaie officielle ? La réponse est bien moins que la majorité, juste assez pour miner la confiance du public dans la version officielle. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C'est le postulat même de ce bouquin dont il est question ici : si on refuse d'être un homme, alors on cesse de faire exister cette scission homme/femme, et pour pouvoir refuser cette classe homme, alors il faut sortir des rangs, perturber cette conformité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="lethique-du-violeur"&gt;L'éthique du violeur&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans la logique tordue de l'éthique du violeur, &lt;strong&gt;c'est la victime qui est coupable au bout du compte&lt;/strong&gt;; la victime est responsable, &lt;strong&gt;c'est elle qui a commis la faute&lt;/strong&gt;. […] Les idées reçues liées à cette éthique prolifèrent : les femmes veulent être violées, les femmes méritent d'être violées, les femmes provoquent le viol […]. Le poids social de ces idées est tel que &lt;strong&gt;beaucoup de victimes de viol&lt;/strong&gt; craignent de révéler à quiconque ce qui leur est arrivé, &lt;strong&gt;s'imaginant en être elles-mêmes la cause&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il me semble que quelque part c'est un mécanisme de retournement de situation assez classique. Je me demande si ce n'est pas théorisé par le « Petit guide d'autodéfense intellectuel » ?&lt;/p&gt;</content><category term="Lectures"></category><category term="féminisme"></category><category term="masculinisme"></category></entry></feed>