<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Carnets en ligne - Journal</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/journal.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2019-07-03T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Ours</title><link href="https://blog.notmyidea.org/ours.html" rel="alternate"></link><published>2019-07-03T00:00:00+02:00</published><updated>2019-07-03T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-07-03:/ours.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;J'ai de plus en plus de mal à garder mon calme dans les situations ou je
rencontres des humains qui ont des comportements que je trouve déplacés. Je me demande à quel point le fait d'être maintenant un commerçant impacte ma
capacité relationnelle générale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De manière plus large, est-ce normal …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;J'ai de plus en plus de mal à garder mon calme dans les situations ou je
rencontres des humains qui ont des comportements que je trouve déplacés. Je me demande à quel point le fait d'être maintenant un commerçant impacte ma
capacité relationnelle générale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De manière plus large, est-ce normal de tolérer des comportements qu'on estime anormaux, voire immoraux ? Quand est-ce que la tolérance laisse place a de l'acceptation de comportements problématiques ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suis-je en train de devenir un ours ?&lt;/p&gt;</content><category term="Journal"></category></entry><entry><title>Vélo</title><link href="https://blog.notmyidea.org/velo.html" rel="alternate"></link><published>2019-06-27T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-27T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-06-27:/velo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Depuis quelques semaines j'ai décidé d'utiliser le vélo pour aller au boulot. Pas forcement tous les jours, mais dès que les conditions le permettent je n'hésite pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est un vrai plaisir de se déplacer en deux roues, en quasiment silence. Le trajet mets pas loin de 35mn et passe par …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis quelques semaines j'ai décidé d'utiliser le vélo pour aller au boulot. Pas forcement tous les jours, mais dès que les conditions le permettent je n'hésite pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est un vrai plaisir de se déplacer en deux roues, en quasiment silence. Le trajet mets pas loin de 35mn et passe par un parc sur la fin, c'est un vrai moment de relaxation, et qui me permet de faire une jonction entre ma vie personnelle et le taf à la brasserie.&lt;/p&gt;</content><category term="Journal"></category></entry><entry><title>Un espace des communs Rennais ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/un-espace-des-communs-rennais.html" rel="alternate"></link><published>2019-06-26T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-26T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-06-26:/un-espace-des-communs-rennais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ce document se veut surtout être quelques notes, et donc revêt un caractère « fouilli » paaaarfaitement assumé. D’ailleurs, ce n'est que ce que j'ai bien voulu retenir. Voilà.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ressors d'une discussion avec quelques complices autour de deux idées :
1. Avoir un espace pour fédérer différentes personnes intéressées par le …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ce document se veut surtout être quelques notes, et donc revêt un caractère « fouilli » paaaarfaitement assumé. D’ailleurs, ce n'est que ce que j'ai bien voulu retenir. Voilà.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ressors d'une discussion avec quelques complices autour de deux idées :
1. Avoir un espace pour fédérer différentes personnes intéressées par le sujet des &lt;em&gt;communs&lt;/em&gt;;
2. Monter une structure Rennaise pour proposer de l’hébergement de services web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Élaborons un peu...&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Un espace pour fédérer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L'idée qui à été développée est celle d'avoir un espace (un ou des lieux, à différents moments dans l'année) pour que les rencontres entre les projets &lt;em&gt;du libre&lt;/em&gt; à Rennes puissent se dérouler. Le constat est qu'il existe différentes structures actuellement en place, mais que a) certaines personnes ne se retrouvent pas dans ces espaces et b) la porosité entre ces différents groupes est assez faible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour l'instant pas d'idée précise de ce qui pourrait être proposé, mais quelques pistes ont été évoquées. l'envie est de faire un document d'intention et de proposer à d'autres de rejoindre le collectif en création.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Fréquence&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Deux pistes ont été évoquées:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Faire des rencontres suffisamment espacées les unes des autres&lt;/strong&gt;, pour que leur caractère « exceptionnel » soit une force. Si la fréquence des réunions est assez faible, alors l'incitation pour y prendre part est peut-être plus grande ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;ou au contraire, &lt;strong&gt;avoir des rencontres avec une fréquence assez forte&lt;/strong&gt;, pour qu'en cas d'incapacité à participer il n'y ait pas trop longtemps à attendre ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Charte éthique&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le fait d'avoir un &lt;em&gt;code de conduite&lt;/em&gt; pour de tels évènements à été discuté, un des arguments évoqués étant le fait qu'un tel code n'est pas considéré nécessaire par certaines personnes, puisque les règles évoquées tiennent du bon sens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il a été précisé que l'établissement de ce type de document a pour objectif de:
- Faire que des minorités et/ou oppressés se sentent protégés et considérés, et donc bienvenues à ce type d'évènements;
- En cas de situations considérées comme problématiques, des personnes référentes soient désignées pour aider à leur résolution&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Gouvernance&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le sujet de la gouvernance à été également abordé : pour avoir de tels rendez-vous, peu importe leur nature, il faut que ceux-cis soient organisés. La possibilité d'avoir des organisat·rices·eurs· tournantes à été proposé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cela permet de ne pas reposer uniquement sur quelques personnes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faire des fiches explicatives qui permettent à tou·te·s de s'impliquer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Contre : &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quand tout le monde est responsable, personne ne l'est.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Peut-être que des solutions intermédiaires sont à trouver, en désignant d'une fois sur l'autre les personnes qui s’occupent du prochain rendez-vous, par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Hébergement de services Web&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On a discuté très rapidement de la possibilité de monter une structure pour faire de l’hébergement de services web sur Rennes. Le sujet n'a pas été vraiment développé, mais la question de la relation entre avoir un espace pour fédérer (le 1.) et être un hébergeur de service (le 2.) a été rapidement abordé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faut-il avoir une seule et même structure / groupe de personnes pour ces deux projets ? Dans le cas ou l'un s'arrête, entraînerait-il l'autre dans sa « chute » ? Est-il logique de lier les deux ?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Et donc ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Et donc c'était bien chouette de prendre un peu le temps de remettre le nez dans la vie libriste Rennaise ! Ravi de voir une dynamique prendre forme, on verra bien ou ça mène :-)&lt;/p&gt;</content><category term="Journal"></category></entry><entry><title>Brasserie - petit bilan, après un an d’existence</title><link href="https://blog.notmyidea.org/un-an.html" rel="alternate"></link><published>2019-05-21T00:00:00+02:00</published><updated>2019-05-21T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-05-21:/un-an.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;La brasserie du Vieux Singe a un an !&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;On a l'impression que c'était hier tellement le temps passe vite, mais ça fait un an que notre brasserie existe !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors on lève un peu la tête du guidon question de voir ce qu'on a accompli durant cette première année, et de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;La brasserie du Vieux Singe a un an !&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;On a l'impression que c'était hier tellement le temps passe vite, mais ça fait un an que notre brasserie existe !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors on lève un peu la tête du guidon question de voir ce qu'on a accompli durant cette première année, et de faire un petit bilan :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quelques dates &amp;amp; chiffres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour se donner un peu de perspective, voici quelques dates clés de cette première année :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Novembre 2017 : immatriculation de l'entreprise&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Décembre 2017 : on a les clés !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Décembre 2017 à Mars 2018 : travaux, installation et divers bricolages&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mars 2018 : premier brassin&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mai 2018 : premières ventes !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Août 2018 : vacances :-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Septembre 2018 : inauguration de la brasserie &amp;amp; premier brassin unique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Décembre 2018 : second brassin unique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mars 2019 : on se rémunère !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Au moment d’écrire ces lignes, à la mi Mai 2019, on en est à notre 43ème brassin, on a travaillé sur 4 nouvelles bières, on a dû laver pas loin de 300 fûts, ouverts 700 sacs de malt… et on vous a fait boire la tasse ;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petit retour en arrière…&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Travaux &amp;amp; installation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En arrivant dans nos locaux, on a d’abord dû réaliser quelques travaux d’aménagement : une grande partie de l'espace était utilisé en bureaux or on a surtout besoin de place dans la partie « prod ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a rajouté à notre local une tranchée pour l’évacuation des eaux usées, une chambre chaude pour la refermentation en bouteilles, ainsi que quelques gros points d’électricité et de plomberie (circuit de refroidissement des fermenteurs et plusieurs arrivées d’eau).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a profité d’être sur une zone artisanale pour récupérer quelques palettes perdues chez nos voisins et les transformer en bar, tabourets et étagères, question de pouvoir vous accueillir de manière un peu sympathique !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo du bar" src="/images/un-an/bar.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois les travaux d’aménagements terminés, on a reçu les cuves. Un moment très attendu (et un peu flippant, oui). On a d’abord reçu les fermenteurs, debout, qu’on a pu décharger au chariot élévateur, puis les cuves de brassage, la ligne d’embouteillage et enfin notre cuve de ressucrage et carbonatation. Cette dernière est arrivée couchée, on a donc du la relever à l’aide d’une grue. Vous voyez les gouttes de sueur perler sur nos fronts ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo du levage du fermenteur avec la grue" src="/images/un-an/dechargement.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quasiment aucun problème pour décharger les fermenteurs, au final. Le plus difficile a été le déchargement de notre ligne d’embouteillage, assez lourde, pour laquelle on a eu quelques déconvenues. On a la chance d’avoir sur la zone &lt;a href="https://www.jfblevage.fr/"&gt;une entreprise de levage très arrangeante&lt;/a&gt; qui nous a permis de décharger ça correctement, nous enlevant une belle épine du pied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A peine les fermenteurs installés, on réceptionnait les cuves de brassage. Les Anglais de &lt;a href="https://www.pbcbreweryinstallations.com/"&gt;PBC&lt;/a&gt; sont venus sur place pour terminer l’installation et nous assister sur notre premier brassin sur cette nouvelle brasserie dont on est plutôt satisfaits.
L'avantage de ce matériel c'est que c'est la 2CV du brasseur : tout est manuel et facile à démonter &amp;amp; remplacer en cas de soucis (ce qu'on a pas tardé à vérifier !)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Premiers brassins&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sur nos premiers brassins, on a décidé d’utiliser la brasserie à la moitié de sa capacité. Après tout, la moitié c'était déjà dix fois plus gros que ce qu'on avait l'habitude de faire jusqu'alors avec notre petite brasserie 100L.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est donc partis sur des brassins de 800 litres. Les premiers brassins se sont vraiment bien déroulés : 7 heures de brassage &amp;amp; nettoyage pour 800L de moût.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au moment de passer nos recettes à l'échelle, on a quand même fait quelques petits changements techniques, dont je vous passe les détails ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis, au fur et à mesure de l’année, les recettes et procédés pour nos bières « permanentes » ont un peu bougé également (modification de l'eau de brassage, changement des temps &amp;amp; températures pour l'ajout du houblon lors du &lt;em&gt;dry hopping&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Préventes, puis ventes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En parallèle du brassage, on faisait nos premières ventes avec notre système de préventes en ligne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le deal était assez simple : vous achetez les bières avant qu'elles ne soit brassées, et vous passez les chercher à la brasserie une fois prêtes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Double avantage pour nous : une avance de trésorerie non négligeable (on a vendu nos trois premiers brassins en vente directe !) et la possibilité de faire visiter la brasserie quand les gens passent chercher leurs bières : un bon moyen de se rencontrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre retour sur ces préventes est vraiment positif. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois les premiers brassins terminés, et les préventes écoulées, il fallait commencer à mettre en place un circuit de distribution pour les gens qui ne viennent pas nous voir à la brasserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et là, &lt;em&gt;le double effet kiss-cool&lt;/em&gt; de notre campagne de préventes : le bouche-à-oreilles a fait que des clients nous ont appelé directement avec l'envie de travailler avec nous ! Résultat : on se retrouve aujourd'hui avec un maillage de petits et moyens clients qui nous commandent de la bière plus ou moins régulièrement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est hyper contents de travailler avec autant de clients atypiques qui font vivre un monde qui nous parle : plusieurs cafés associatifs, des festivals engagés, des magasins de producteurs, des épiceries associatives, des groupements d’achats. On n'aurait vraiment pas rêvé mieux !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a également trois petites tireuses et des gobelets, qui nous permettent de vendre des fûts à des particuliers et associations pour des petits évènements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus de ces ventes directes, on a fait le choix de passer par des petits distributeurs pour que notre bière se retrouve à des endroits où on ne va pas livrer (la Bretagne en dehors de l'Ille-et-Vilaine par ex).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On s'est également mis à travailler avec un transporteur pour faire des envois.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Organisation du temps&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Autant pour fabriquer de la bière on avait un peu d’expérience, autant pour faire tourner une entreprise on avait tout à découvrir ! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On passe beaucoup de temps à faire les taches administratives (téléphone, ordinateur) qu’on n'avait pas imaginées à l’origine. Ça représente environ la moitié de notre temps de travail !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au final, on ne travaille tous les deux ensemble qu'assez rarement : on alterne sur la &lt;em&gt;production&lt;/em&gt; (brassage, mise en bouteilles, mise en fûts, et surtout nettoyage !) d’une semaine sur l’autre ; et quand on n'est pas « de prod », on s’est réparti les tâches administratives : Fred s’occupe de la partie comptabilité et des fournisseurs ; Alexis des ventes, de la communication et de la gestion du stock.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En pratique ça fonctionne plutôt bien, on se fait un (indispensable !) point de synchronisation tous les lundi matin, pour lequel il faut compter au moins 3h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le problème, c’est qu’on reste un peu la tête dans le guidon. On essaie bien de prendre du recul, mais le boulot, lui, n’attend pas !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c’est là que les vacances prennent tout leur sens. Une des forces d’être à Rennes c’est qu’au mois d’Août, il ne se passe absolument rien. Le pied ! Allez hop, en vacances !&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La place de l’expérimentation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour nous, faire de la bière est aussi un moyen d’expérimenter. Expérimentations qui parfois débouchent sur des brassins uniques, quand on trouve que ça vaut le coup (ou quand on teste direct en gros !)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et quand on passe des tests à l’échelle, (de 20L à 1500L), on est moyennement rassurés !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après quelques brassins validés, on est un peu plus relax sur le sujet, et on a mis en place de quoi faire des expérimentations à petite échelle de manière simple : vu qu'on produit du moût toutes les semaines, on en utilise une partie pour faire quelques tests : changement de levure, adjonctions, changement des températures de fermentation, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah ça, c’est pas les idées qui nous manquent :-) Et c'est une super manière d'expérimenter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiquette de la Sobacha, une lager avec une infusion de sarrasin torréfié" src="/images/experimentations/sobacha.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiquette de Monstrueuse Normalité, une New England IPA" src="/images/experimentations/monstrueuse-normalite.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiquette de Chaînon Manquant, une Sour Pale Ale avec du Kiwi" src="/images/experimentations/chainon-manquant.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ouverture au public, évènements et équilibre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On a pris le parti d'ouvrir le magasin toutes les fins de semaine (le jeudi et vendredi de 17h à 19h) et on est hyper contents de faire visiter la brasserie aux personnes qui passent de temps à autre. Pour nous, ça fait partie des plaisirs du métier. Par contre, on avait clairement sous estimé le temps que ça nous prendrait. On accueille beaucoup et les gens sont curieux. La fabrication de bière reste encore aujourd’hui quelque chose de nouveau pour la plupart, et il faut satisfaire cette curiosité (il faut plus de brasseries !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui se passe en ce moment sur la scène brassicole est génial : beaucoup de nouvelles brasseries proposent des produits exceptionnels, et les évènements se multiplient aux quatre coins de la France. On adore partager, goûter, discuter, mais on ne pensait pas être autant sollicités par des évènements extérieurs, souvent sur des week-end, et parfois loin. &lt;strong&gt;On souhaite garder un équilibre entre notre vie personnelle et notre vie professionnelle&lt;/strong&gt;. Aller aux évènements aussi par plaisir. Être partout est probablement un des maux de notre temps ;-) À force de voir des brasseurs exténués, il y a de quoi se poser des questions sur la pérennité sur le long terme d’un rythme aussi effréné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre choix, c’est celui d’être fiers de nos bières, mais également celui de créer un outil pour nos vies (la brasserie) qui leur rende service. Penser son travail de cette manière nous permet de garder les pieds sur terre.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bref…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;…Voilà pour le petit tour d'horizon de cette année écoulée. Plein de super choses dans les mois à venir, on vous donne des nouvelles très bientôt !&lt;/p&gt;</content><category term="Journal"></category></entry><entry><title>Focusing on what matters</title><link href="https://blog.notmyidea.org/focusing-on-what-matters.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-17T00:00:00+01:00</published><updated>2016-03-17T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2016-03-17:/focusing-on-what-matters.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;I do have a problem with information.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You know. I &lt;strong&gt;have&lt;/strong&gt; to check my emails, irc, twitter, my feed reader
etc. I need to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And this thing makes me feel uncomfortable at the end of the day,
because I feel that I missed something. That I missed some good time …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;I do have a problem with information.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You know. I &lt;strong&gt;have&lt;/strong&gt; to check my emails, irc, twitter, my feed reader
etc. I need to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And this thing makes me feel uncomfortable at the end of the day,
because I feel that I missed something. That I missed some good time,
away from news and agitation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Working remotely is sometimes hard. Hard because you need to at the same
time be in the discussions channels and work on the interesting
projects. A real myth.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In practice, I'm really bad at multi-tasking. I tried a few times the
&lt;em&gt;Pomodoro&lt;/em&gt; technique, which forces me to focus on a task for 25mn, but
this split of my day into slices of 25mn breaks my natural flow.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, what do I need? I tried to change my tools, it helped a bit. Still,
I'm not focused like I would like to be.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maybe that's just me who needs some more persuasion over myself, but the
best way I found to work is to unplug the cable. Literally. At work, at
some point I was using a RJ45 cable to connect to the Internet. When I
wanted to work on something, I could just unplug this cable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And that's amazing how you find yourself in the process to "check"
something on the web. Mails, irc… well, you got the idea. You're
litterally, without even noticing, switching to your browser an opening
a new tab…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Of course, that Web isn't filled only with lolcats and twitter messages
(even if I would &lt;strong&gt;love&lt;/strong&gt; to see a pie chart with the repartition of
lolcats VS the rest of the web's content), so sometimes you need some
precious bit of information that's there. Fair enough. plug the cable,
do what you &lt;strong&gt;need&lt;/strong&gt; to do, and unplug. Alexis, unplug!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It also helps to have some fair bit of documentation available directly
on my machine (I used to have the python docs, I should get it back!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I'm feeling adventurous, so I'll try something new starting tomorrow,
and I'll report back in here my findings. Here's the challenge:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Check emails only once a day&lt;/strong&gt;. Do &lt;strong&gt;not&lt;/strong&gt; do it in the morning,
    before working, to keep my mind clear. I would say at 2pm (after
    lunch). (This doesn't mean I will not send mails tho)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stay away from the Internet during the morning. I'll not connect if
    I don't need to.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Let's see how it goes :)&lt;/p&gt;</content><category term="Journal"></category></entry><entry><title>L'horizon</title><link href="https://blog.notmyidea.org/lhorizon.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-02T00:00:00+01:00</published><updated>2016-03-02T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2016-03-02:/lhorizon.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;headline : Temps de changer d'horizon. Mon départ de Mozilla et le début d'une nouvelle histoire.
image : images/horizon.jpg&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L'Utopie, c'est l'horizon. C'est ce qui permet d'avoir une direction,
de mettre un pied devant l'autre, de savoir vers où marcher.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a presque 4 ans et demi, je commençais …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;headline : Temps de changer d'horizon. Mon départ de Mozilla et le début d'une nouvelle histoire.
image : images/horizon.jpg&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L'Utopie, c'est l'horizon. C'est ce qui permet d'avoir une direction,
de mettre un pied devant l'autre, de savoir vers où marcher.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a presque 4 ans et demi, je commençais à travailler, en décembre,
pour Mozilla. Je me rappelle bien de ces premiers instants un peu
magiques, qui ont eu lieu juste avant une descente de cave en Bourgogne
avec Tarek pour y déguster quelques saveurs de vins différentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quatre ans plus tard, je me retrouve à coder sur Daybed, mon petit
projet perso, devenu &lt;a href="http://kinto.readthedocs.org/"&gt;Kinto&lt;/a&gt; avec une
équipe de personnes plus talentueuses et sympathiques les unes que les
autres (Niko, Rémy, Mat, si vous me lisez…).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mozilla a bien évolué en quelques années: les petits bureaux ou j'avais
atterri se sont transformés en palace où il est possible d'accueillir
des membres de la communauté du logiciel libre de manière quotidienne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De 14 personnes dans les bureaux Parisiens, nous sommes passés à une
40aine (et de \~500 salariés à 1100 dans le monde).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grandir autant en si peu de temps est un challenge difficile à tenir,
qui nécessite des réorganisations et bien souvent dans une structure de
cette taille, de la hiérarchisation. En 4 ans j'ai eu au moins 5
changements de supérieurs, pour finalement arriver à une situation
plutôt convenable (mais quand même !)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai choisi de rejoindre Mozilla parce que j'ai besoin de causes à
défendre, qui me saisissent et qui me guident. Aujourd'hui, une des
visions qui m'anime, c'est celle que d'autres ont déjà ouverte: celle de
données et de vie privée qui sont rendues à leurs utilisateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et je veux faire en sorte de réaliser ces «rêves d'un monde meilleur»,
ce qui veut dire pour moi qu'il est temps de partir vers des horizons
plus propices à cette vision.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lesquels ? Cela reste à construire (mais je vous le dis, y'a du Kinto
dedans !)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La suite ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sans m'étaler, je veux prendre du temps pour quelques projets autour du
stockage de données (via Kinto), de l'auto défense numérique (via des
formations) et de la fabrication de bière artisanale (parce que bon, on
se refait pas !)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Évidemment, plein d'envies diverses et variées, envie de me balader un
peu et d'expérimenter des choses collectivement...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On se recroisera surement :)&lt;/p&gt;</content><category term="Journal"></category></entry></feed>