<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Carnets en ligne - Journal</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/journal.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2019-12-14T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Break technologique</title><link href="https://blog.notmyidea.org/break-technologique.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-14T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-14T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-12-14:/break-technologique.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Comme je le soulignais il y a quelques jours dans ce journal de bord, je suis « drogué aux écrans ». Au point que je passe parfois ma journée entière sans en décrocher, en passant de l'un à l'autre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="les-problemes"&gt;Les problèmes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En fait, en analysant un peu plus la situation, et en …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Comme je le soulignais il y a quelques jours dans ce journal de bord, je suis « drogué aux écrans ». Au point que je passe parfois ma journée entière sans en décrocher, en passant de l'un à l'autre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="les-problemes"&gt;Les problèmes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En fait, en analysant un peu plus la situation, et en ciblant les &lt;em&gt;usages&lt;/em&gt; plutôt que les &lt;em&gt;objets&lt;/em&gt;, je me rends compte que je suis drogué à plusieurs choses :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="immediatete-des-communications"&gt;Immédiateté des communications&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Que ce soit les emails, que je vais consulter plusieurs fois par jour (quand ce n'est pas en continu) ou les notifications instantanées (Signal, Whatsapp, Messenger etc), je me retrouve souvent derrière l'écran pour les lire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec un effet de bord assez étrange : parfois je souhaite simplement envoyer un mail à quelqu'un·e, et en ouvrant mon client mail je me retrouve à… tout simplement oublier, plongé dans le flux des mails reçus et à traiter.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="dependance-aux-notifications-web"&gt;Dépendance aux notifications Web&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Que ce soit sur le réseau social « Mastodon », sur lequel je ne publie pas grand chose, mais que j'actualise parfois de manière frénétique pour « savoir ce qui s'y raconte », ou sur des site tels que Le bon coin, Github, ou Youtube, je me retrouve à « lire le flux », sans trop réussir à en sortir. Aspiré.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="le-sweet-spot-du-dev"&gt;Le « Sweet Spot » du dev&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Parfois, je code, et quand ça m'arrive, je suis dans une sorte de transe assez incroyable, durant laquelle pendant plusieurs heures je ne fais rien d'autre, parfois même sans manger ni bouger du canapé : il faut que je termine !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est à la fois quelque chose de « bien » parce que je progresse et les outils sur lesquels je bossent fonctionnent, mais c'est au détriment bien sur d'un équilibre de mon quotidien...&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pistes-pour-men-sortir"&gt;Pistes pour m'en sortir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J'ai l'impression que je peux trouver des pistes de solution à la fois techniques (technologiques) et à la fois liées à mon mode de vie.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="solutions-technologiques"&gt;Solutions technologiques&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En écrivant tout ça, je me dis plusieurs choses :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Je devrais me désinscrire des services de communication type Whatsapp et Signal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je devrais limiter drastiquement les applications installées sur mon téléphone (plus de mails, youhou !)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existe-il un moyen (Thunderbird ?) d'écrire des mails sans voir sa liste de mails ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="solutions-liees-a-mon-mode-de-vie"&gt;Solutions liées à mon mode de vie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mais… Il me semble que c'est surtout une question de volonté et « d'hygiène numérique » : si je me demande quelle place je veux laisser aux écrans dans ma vie, alors je doit questionner l'usage que j'en ait.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Je peux limiter le nombre d'outils que j'utilise au quotidien.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Est-ce que je peux me passer d'un smartphone ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Est-ce que je peux me passer d'une connexion internet ? Au travail ? Chez moi ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Est-ce que je ne devrais pas simplement « arrêter de faire de l'informatique », au moins pour un temps ? Ça aurait le mérite de me permettre de me désengager de certains projets qui ont des liens forts avec le numérique, et qui parfois pourrissent mon quotidien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des solutions radicales, mais je me posais déjà des questions similaires dans &lt;a href="https://blog.notmyidea.org/focusing-on-what-matters.html"&gt;un article de 2016 (en anglais)&lt;/a&gt;, sans avoir vraiment réussi à m'y tenir.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Check emails only once a day. Do not do it in the morning, before working, to keep my mind clear. I would say at 2pm (after lunch). (This doesn't mean I will not send mails tho)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stay away from the Internet during the morning. I'll not connect if I don't need to.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="extinction-des-feux"&gt;Extinction des feux&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voici une petite liste des choses qui semblent pouvoir réduire ma dépendance technologique :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/spiral-project/ihatemoney/issues/517"&gt;Me détacher de la maintenance de ihatemoney&lt;/a&gt; ; &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Supprimer la plupart des applications sur mes téléphones (pro et perso)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Éteindre mon serveur personnel ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ne plus ramener mon téléphone pro à la maison ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avoir un ordinateur fixe au travail, et l'y laisser ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Limiter mon utilisation de l'ordinateur perso à 1h par jour, sauf exceptions ;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;L'avenir dira ce que j'en fais, mais je suis content d'écrire ça :-)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Prix libre et conscient &amp; culpabilisation</title><link href="https://blog.notmyidea.org/prix-libre-et-conscient.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-11T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-11T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-12-11:/prix-libre-et-conscient.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;J'avais envie de réagir suite à la lecture d'une &lt;a href="https://oncletom.io/2019/12/10/exemple-prix-libre-conscient/"&gt;note dans le journal de Thomas&lt;/a&gt; qui parle de « prix libre &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; conscient ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derrière le prix libre, je vois le fait que chacun⋅e paye ce qu'il ou elle veut, et ce qu'il ou elle peut. J'y vois également une sorte …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;J'avais envie de réagir suite à la lecture d'une &lt;a href="https://oncletom.io/2019/12/10/exemple-prix-libre-conscient/"&gt;note dans le journal de Thomas&lt;/a&gt; qui parle de « prix libre &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; conscient ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derrière le prix libre, je vois le fait que chacun⋅e paye ce qu'il ou elle veut, et ce qu'il ou elle peut. J'y vois également une sorte de solidarité entre les personnes qui peuvent donner plus et celles qui ne peuvent pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour une tenue d'évènement, voici les critères qui me paraissent intéressants :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Chacun⋅e donne ce qu'iel peut;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une &lt;strong&gt;solidarité entre les personnes qui le peuvent et celles qui le veulent&lt;/strong&gt; est effective;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les organisat⋅eurs⋅rices ne perdent pas d'argent;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les coûts sont assumés collectivement&lt;/strong&gt; par l'ensemble des personnes, et non pas individuellement.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les personnes qui donnent moins ne sont pas culpabilisées.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Un des effets du prix libre est de permettre à des personnes qui ne pourraient pas s'offrir tel ou tel évènement de venir et de participer, &lt;strong&gt;sans les faire culpabiliser&lt;/strong&gt; en fonction de la somme déposée dans la cagnotte, même si rien n'est donné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je trouve dommage qu'une solution qui déculpabilisait les pauvres (d'être pauvres…) évolue vers une solution où ceux-cis sont maintenant &lt;em&gt;conscients&lt;/em&gt; du fait qu'ils ne peuvent plus participer, où alors que leur participation à un impact sur la tenue de l'évènement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En d'autres termes, j'ai l'impression que la solution du « prix libre &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; conscient » vient contredire les points &lt;code&gt;1&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;5&lt;/code&gt; de ma liste. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me questionne donc quand aux limites du prix libre : qu'est-ce qui pousse les organisateurices à choisir un « prix libre est conscient » plutôt qu'un simple « prix libre » ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De mon expérience, les participan⋅te⋅s donnent parfois pas assez. Quelques idées en vrac qui devraient permettre d'avoir un système de prix qui corresponde aux critères énoncés plus haut :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quand c'est possible, avoir une entrée libre avec une boîte à dons. Chacun⋅e y donne ce qu'il veut.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avoir une jauge qui indique à quel point l'évènement est déficitaire ou excédentaire (particulièrement pour les évènements qui se déroulent sur plusieurs jours), et afficher cette jauge à la fin de l'évènement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content></entry><entry><title>Écran et dépendances</title><link href="https://blog.notmyidea.org/ecran-et-dependances.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-09T00:00:00+01:00</published><updated>2019-12-09T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-12-09:/ecran-et-dependances.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Je réalise aujourd'hui à quel point ma vie est faite d'une multitude d'écrans, et à quel point le temps passe vite quand j'en &lt;em&gt;consomme&lt;/em&gt; (j'utilise volontairement ce terme de &lt;em&gt;consommer&lt;/em&gt;, tant j'ai le sentiment que c'est un bien de consommation).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a quelques mois, j'ai choisi de ne pas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Je réalise aujourd'hui à quel point ma vie est faite d'une multitude d'écrans, et à quel point le temps passe vite quand j'en &lt;em&gt;consomme&lt;/em&gt; (j'utilise volontairement ce terme de &lt;em&gt;consommer&lt;/em&gt;, tant j'ai le sentiment que c'est un bien de consommation).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a quelques mois, j'ai choisi de ne pas avoir d'ordinateur à la maison durant une semaine. Résultat ? Je me suis remis à lire ! Depuis, j'essaye de reproduire quelque chose de similaire, mais me retrouve face à un triste constat : je suis drogué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les écrans sont trop présents. Comment faire sans eux ? Comment limiter leur pouvoir sur mon temps ? Que de questions :-)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Groupe de paroles hommes</title><link href="https://blog.notmyidea.org/groupe-de-paroles-hommes.html" rel="alternate"></link><published>2019-11-23T00:00:00+01:00</published><updated>2019-11-23T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-11-23:/groupe-de-paroles-hommes.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Questionner la non-mixité hommes&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a maintenant peut-être six mois, à l'appel d'un ami, je me suis mis à participer à un « groupe de parole » d'hommes. L'idée m'est d'abord apparue comme intéressante pour pouvoir discuter de certaines problématiques &lt;em&gt;entre hommes&lt;/em&gt; , entre autres des questions de rapport à l'autre dans …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Questionner la non-mixité hommes&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a maintenant peut-être six mois, à l'appel d'un ami, je me suis mis à participer à un « groupe de parole » d'hommes. L'idée m'est d'abord apparue comme intéressante pour pouvoir discuter de certaines problématiques &lt;em&gt;entre hommes&lt;/em&gt; , entre autres des questions de rapport à l'autre dans les relations intimes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’appréciais alors l'idée de chercher à déconstruire les dominations masculines, et en parler entre hommes me paraissait un bon moyen de venir questionner certains comportements (oppressifs), sans avoir des personnes opprimées en face pour juger des situations. Quelque part, l'envie était donc de se questionner collectivement sur ce qu'on (les hommes) fait vivre comme société, en tant que groupe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je cherchais à pouvoir discuter, dans un « cercle bienveillant », de mes questionnements par rapport aux relations intimes, mais aussi d'une manière générale par rapport à notre société. À avoir des regards extérieurs sur mes ressentis, à venir questionner certains de mes comportements, à trouver des interactions intimes, et peut-être de manière inconsciente à me réconforter sur une posture que j'adopte en tant qu'homme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La raison pour laquelle être « entre hommes » m'a paru intéressante de prime abord est de pouvoir discuter de notre « masculinité » de manière sensible, de venir questionner notre relation aux autres et de le faire sans être jugés par des personnes opprimées par mon comportement (que celui ci soit conscient ou non). Un moyen de libérer notre parole sur des sujets pas évidents, en quelques sorte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="et-puis"&gt;Et puis…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au fil des rencontres, les sujets abordés ont été vastes :  on a parlé de violence VS non-violence, de rapport à nos mères, de rapport à nos dépendances, de métaphysique, de sexisme. Pour moi le moment ou on à commencé à parler de sexisme marque un tournant dans l'histoire du groupe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On s'est alors trouvés dans une situation où des désaccords se sont manifestés. Désaccords liés à la reconnaissance de nos privilèges en tant qu'hommes. Refaire le débat ne me semble pas vraiment instructif, mais j'ose croire que les discussions qui ont eu lieu ont permis à chacun de nous d'évoluer dans notre auto-critique personnelle. Je crois que ces discussions étaient utiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces discussions ont également éveillé en moi l'envie de questionner la non-mixité de notre groupe. Pour quelle raison(s) se réunir en non-mixité ? Pourquoi exclure les femmes de nos rendez-vous ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notez bien que je ne questionne pas ici la question de la non-mixité dans un groupe d'opprimé⋅e⋅s, mais bel et bien dans un groupe d'oppresseurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne pas être confronté au regard des femmes nous permet de ne pas nous sentir coupables face à certains de nos comportements — sexistes . Cela nous permet donc d'accepter d'en parler, de rompre le tabou, alors même qu'on les estime, quelque part,  &lt;em&gt;déviants&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On cherche à créer une sorte de cocon (douillet et chaud) pour pouvoir exprimer nos doutes sur nos comportements, sans être remis en cause, et surtout sans être jugés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potentiellement, le fait de se retrouver entre hommes, sans l'avis de &lt;em&gt;l'autre sexe&lt;/em&gt; signifie aussi qu'on peut se rassurer sur la déviance de ces comportements, pour — de manière consciente ou non — se sentir mieux, et donc asseoir notre domination masculine.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="questionner-la-non-mixite"&gt;Questionner la non-mixité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J'en viens donc a questionner le choix de la non-mixité pour ce groupe de parole, de manière personnelle d'abord, puis ensuite de manière ouverte, au reste du groupe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qu'on fait lors de notre groupe de parole me semble nouveau : se parler entre personnes d'horizons différents, déconstruire nos comportements, se donner des astuces sur comment déjouer tel ou tel mécanisme chez nous me semble louable, voire même nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai découvert avec ce groupe de parole un outil qui me semble utile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais quand je challenge l'idée de la non-mixité, je ne trouve pas de raison — autre que la peur d'être jugé — de refuser la mixité dans notre groupe. Je crois qu'ouvrir nos discussions nous permettrait d'affronter certains sujets de manière plus juste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lors d'un de nos regroupements, nous décidons donc, après quelques discussions, d'ouvrir le groupe à d'autres personnes, peu importe leur sexe, tout en cherchant à conserver un groupe de petite taille, pour que la création d'une confiance mutuelle soit plus simple à obtenir.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Ignorance et vertu</title><link href="https://blog.notmyidea.org/ignorance-et-vertu.html" rel="alternate"></link><published>2019-11-23T00:00:00+01:00</published><updated>2019-11-23T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-11-23:/ignorance-et-vertu.html</id><summary type="html">
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rester dans une position de &lt;em&gt;sachant&lt;/em&gt; semble me pousser à des comportements de fermeture d'esprit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Reconnaître mon ignorance me permet de découvrir de laisser mes interlocut⋅eurs⋅rices m'expliquer de manière claire ce que je ne connais pas encore, là où laisser penser que je connais ne m'apporte que du …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rester dans une position de &lt;em&gt;sachant&lt;/em&gt; semble me pousser à des comportements de fermeture d'esprit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Reconnaître mon ignorance me permet de découvrir de laisser mes interlocut⋅eurs⋅rices m'expliquer de manière claire ce que je ne connais pas encore, là où laisser penser que je connais ne m'apporte que du flou et une posture éthiquement bancale.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Fatigue et compétition</title><link href="https://blog.notmyidea.org/fatigue-et-competition.html" rel="alternate"></link><published>2019-11-17T00:00:00+01:00</published><updated>2019-11-17T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-11-17:/fatigue-et-competition.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Je me rends compte que la compétition est présente, dans plusieurs sphères de ma vie, et qu'il s'agit d'une des choses qui me fait me sentir parfois en déséquilibre, voire qui me fait réagir d'une manière qui me semble étrangère.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand je rencontre ce mode de fonctionnement chez d'autres, il …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Je me rends compte que la compétition est présente, dans plusieurs sphères de ma vie, et qu'il s'agit d'une des choses qui me fait me sentir parfois en déséquilibre, voire qui me fait réagir d'une manière qui me semble étrangère.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand je rencontre ce mode de fonctionnement chez d'autres, il arrive qu'il suscite un retour de ma part, comme si je ne savais pas encore désamorcer ce fonctionnement en moi, et je rentre alors dans le « jeu ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai quand même réussi à plusieurs reprises à le détecter, mais parfois un côté un peu « automatique » ressort, presque animal, et je rentre alors dans ce mode de discussion qui m'est proposé, sans même m'en rendre compte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je n'y trouve pas grand intérêt, et je développe une forte envie de venir à bout de ces mécanismes ancrés en moi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque je décèle que je rentre en compétition, je cherche à changer ma posture : je demande des précisions à mon interlocut⋅eur⋅rice plutôt que d'y opposer une connaissance que je pense détenir (voire même que je créé parfois sur le moment ?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça me renvoie au fait qu'il me semble mieux de ne pas savoir, plutôt que d'affirmer quelque chose dont je ne suis pas pas certain (même avec aplomb).&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Musique, création et partage</title><link href="https://blog.notmyidea.org/musique-creation-et-partage.html" rel="alternate"></link><published>2019-11-14T00:00:00+01:00</published><updated>2019-11-14T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-11-14:/musique-creation-et-partage.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;J'arrive à trouver du temps libre pour faire de la musique. Après quasiment deux ans à jouer seul, je me remets à faire de la musique avec un ami, et j'y (re)trouve un grand plaisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Composer, proposer, écouter, échanger, faire évoluer des sons et des idées se passe sans …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;J'arrive à trouver du temps libre pour faire de la musique. Après quasiment deux ans à jouer seul, je me remets à faire de la musique avec un ami, et j'y (re)trouve un grand plaisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Composer, proposer, écouter, échanger, faire évoluer des sons et des idées se passe sans encombre, retrouver cette passion que j'avais mise de côté me plaît.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je sors de ma zone de confort : je joue sur un synthé analogique et j'apprends à faire un peu d'enregistrement sonore par la même occasion.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Élitisme et apprentissage</title><link href="https://blog.notmyidea.org/elitisme-et-apprentissage.html" rel="alternate"></link><published>2019-11-01T00:00:00+01:00</published><updated>2019-11-01T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-11-01:/elitisme-et-apprentissage.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Au fur et à mesure de mes apprentissages, il y a quelque chose que j'ai du mal à déconstruire: le mythe du meilleur. Moi qui pense qu'ensemble on va plus loin, et que la compétition n'a pas de bons jours devant elle, je me retrouve parfois dans des situations où …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Au fur et à mesure de mes apprentissages, il y a quelque chose que j'ai du mal à déconstruire: le mythe du meilleur. Moi qui pense qu'ensemble on va plus loin, et que la compétition n'a pas de bons jours devant elle, je me retrouve parfois dans des situations où j'ai une &lt;em&gt;envie&lt;/em&gt; de montrer que je suis meilleur, que je sais mieux que mon voisin. Notamment lors de l'apprentissage via mes pairs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les domaines dans lesquels je me spécialise (fabrication de bière, informatique et programmation) je me rends compte qu'une certaine forme d’élitisme existe parfois, contrairement aux apparences de surface. Avoir une position de &lt;em&gt;sage&lt;/em&gt; flatte mon égo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="bonnes-pratiques-et-elitisme"&gt;Bonnes pratiques et élitisme&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il ne faut sûrement pas confondre les bonnes pratiques avec l'élitisme, mais parfois la frontière se fait ténue. En guise d'exemple, dans le domaine du brassage, on va critiquer les personnes qui ne contrôlent pas la température de leurs fermentations alors qu'il s'agit probablement de leur apprentissage personnel. Contrôler cette température est une bonne pratique, qui constitue deux groupes: ceux qui savent et ceux qui ne savent pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ceux qui savent vont alors &lt;em&gt;expliquer&lt;/em&gt; à ceux qui apprennent, et ceux qui apprennent vont être contents d'apprendre. Il est à mon avis important de garder une posture d'apprenant alors même qu'on a des choses à transmettre. Que faut-il alors faire ? Dois-je garder du recul sur mes avis, ou dois-je les formuler comme étant des avis personnels, a prendre avec des pincettes ?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="connaitre-mes-limites"&gt;Connaître mes limites&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rester dans une position de &lt;em&gt;sachant&lt;/em&gt; semble me pousser à des comportements de fermeture d'esprit. La « sagesse » serait-elle la faculté à se remettre en question ? Mais quid des « fausses vérités » et des &lt;em&gt;avis de surface&lt;/em&gt;, de ce que l'on croit connaître ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peut-être que la solution est de connaître mes limites, ou en tout cas de les rechercher et de reconnaître mes zones de flou. &lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Travail, passion et limites.</title><link href="https://blog.notmyidea.org/travail-passion-et-limites.html" rel="alternate"></link><published>2019-10-25T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-25T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-10-25:/travail-passion-et-limites.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Je discutais avec des ami⋅e⋅s brasseurs, cavistes et barmaid du rapport que chacun⋅e entretient avec le travail, et je me suis étonné de voir que notre rapport soit aussi différent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notamment, ce que j'estime de prime abord comme un &lt;em&gt;travail acharné&lt;/em&gt; peut également être analysé sous l'angle …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Je discutais avec des ami⋅e⋅s brasseurs, cavistes et barmaid du rapport que chacun⋅e entretient avec le travail, et je me suis étonné de voir que notre rapport soit aussi différent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notamment, ce que j'estime de prime abord comme un &lt;em&gt;travail acharné&lt;/em&gt; peut également être analysé sous l'angle de la passion, voire même être un trait de personnalité « mono-maniaque » qui explique que certain⋅e⋅s mettent le travail avant tout le reste dans leur vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai tendance à analyser ça sous l'angle du « travaillisme » : trouver une certaine forme de fierté au fait de travailler beaucoup (voire trop, selon ma conception personnelle)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me rends compte que, de mon côté, je n'ai pas qu'une seule passion, mais plusieurs, et me pose la question de l'incidence de ces multiples passions sur ma volonté de créer un emploi qui me laisse du temps libre pour pouvoir les vivre toutes.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Ours</title><link href="https://blog.notmyidea.org/ours.html" rel="alternate"></link><published>2019-07-03T00:00:00+02:00</published><updated>2019-07-03T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-07-03:/ours.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;J'ai de plus en plus de mal à garder mon calme dans les situations ou je
rencontres des humains qui ont des comportements que je trouve déplacés. Je me demande à quel point le fait d'être maintenant un commerçant impacte ma
capacité relationnelle générale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De manière plus large, est-ce normal …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;J'ai de plus en plus de mal à garder mon calme dans les situations ou je
rencontres des humains qui ont des comportements que je trouve déplacés. Je me demande à quel point le fait d'être maintenant un commerçant impacte ma
capacité relationnelle générale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De manière plus large, est-ce normal de tolérer des comportements qu'on estime anormaux, voire immoraux ? Quand est-ce que la tolérance laisse place a de l'acceptation de comportements problématiques ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suis-je en train de devenir un ours ?&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Vélo</title><link href="https://blog.notmyidea.org/velo.html" rel="alternate"></link><published>2019-06-27T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-27T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-06-27:/velo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Depuis quelques semaines j'ai décidé d'utiliser le vélo pour aller au boulot. Pas forcement tous les jours, mais dès que les conditions le permettent je n'hésite pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est un vrai plaisir de se déplacer en deux roues, en quasiment silence. Le trajet mets pas loin de 35mn et passe par …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis quelques semaines j'ai décidé d'utiliser le vélo pour aller au boulot. Pas forcement tous les jours, mais dès que les conditions le permettent je n'hésite pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est un vrai plaisir de se déplacer en deux roues, en quasiment silence. Le trajet mets pas loin de 35mn et passe par un parc sur la fin, c'est un vrai moment de relaxation, et qui me permet de faire une jonction entre ma vie personnelle et le taf à la brasserie.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Un espace des communs Rennais ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/un-espace-des-communs-rennais.html" rel="alternate"></link><published>2019-06-26T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-26T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-06-26:/un-espace-des-communs-rennais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ce document se veut surtout être quelques notes, et donc revêt un caractère « fouilli » paaaarfaitement assumé. D’ailleurs, ce n'est que ce que j'ai bien voulu retenir. Voilà.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ressors d'une discussion avec quelques complices autour de deux idées :
1. Avoir un espace pour fédérer différentes personnes intéressées par le …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ce document se veut surtout être quelques notes, et donc revêt un caractère « fouilli » paaaarfaitement assumé. D’ailleurs, ce n'est que ce que j'ai bien voulu retenir. Voilà.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ressors d'une discussion avec quelques complices autour de deux idées :
1. Avoir un espace pour fédérer différentes personnes intéressées par le sujet des &lt;em&gt;communs&lt;/em&gt;;
2. Monter une structure Rennaise pour proposer de l’hébergement de services web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Élaborons un peu...&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="1-un-espace-pour-federer"&gt;1. Un espace pour fédérer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L'idée qui à été développée est celle d'avoir un espace (un ou des lieux, à différents moments dans l'année) pour que les rencontres entre les projets &lt;em&gt;du libre&lt;/em&gt; à Rennes puissent se dérouler. Le constat est qu'il existe différentes structures actuellement en place, mais que a) certaines personnes ne se retrouvent pas dans ces espaces et b) la porosité entre ces différents groupes est assez faible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour l'instant pas d'idée précise de ce qui pourrait être proposé, mais quelques pistes ont été évoquées. l'envie est de faire un document d'intention et de proposer à d'autres de rejoindre le collectif en création.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="frequence"&gt;Fréquence&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Deux pistes ont été évoquées:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Faire des rencontres suffisamment espacées les unes des autres&lt;/strong&gt;, pour que leur caractère « exceptionnel » soit une force. Si la fréquence des réunions est assez faible, alors l'incitation pour y prendre part est peut-être plus grande ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;ou au contraire, &lt;strong&gt;avoir des rencontres avec une fréquence assez forte&lt;/strong&gt;, pour qu'en cas d'incapacité à participer il n'y ait pas trop longtemps à attendre ?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="charte-ethique"&gt;Charte éthique&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le fait d'avoir un &lt;em&gt;code de conduite&lt;/em&gt; pour de tels évènements à été discuté, un des arguments évoqués étant le fait qu'un tel code n'est pas considéré nécessaire par certaines personnes, puisque les règles évoquées tiennent du bon sens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il a été précisé que l'établissement de ce type de document a pour objectif de:
- Faire que des minorités et/ou oppressés se sentent protégés et considérés, et donc bienvenues à ce type d'évènements;
- En cas de situations considérées comme problématiques, des personnes référentes soient désignées pour aider à leur résolution&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="gouvernance"&gt;Gouvernance&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le sujet de la gouvernance à été également abordé : pour avoir de tels rendez-vous, peu importe leur nature, il faut que ceux-cis soient organisés. La possibilité d'avoir des organisat·rices·eurs· tournantes à été proposé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cela permet de ne pas reposer uniquement sur quelques personnes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faire des fiches explicatives qui permettent à tou·te·s de s'impliquer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Contre : &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quand tout le monde est responsable, personne ne l'est.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Peut-être que des solutions intermédiaires sont à trouver, en désignant d'une fois sur l'autre les personnes qui s’occupent du prochain rendez-vous, par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="2-hebergement-de-services-web"&gt;2. Hébergement de services Web&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On a discuté très rapidement de la possibilité de monter une structure pour faire de l’hébergement de services web sur Rennes. Le sujet n'a pas été vraiment développé, mais la question de la relation entre avoir un espace pour fédérer (le 1.) et être un hébergeur de service (le 2.) a été rapidement abordé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faut-il avoir une seule et même structure / groupe de personnes pour ces deux projets ? Dans le cas ou l'un s'arrête, entraînerait-il l'autre dans sa « chute » ? Est-il logique de lier les deux ?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="et-donc"&gt;Et donc ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Et donc c'était bien chouette de prendre un peu le temps de remettre le nez dans la vie libriste Rennaise ! Ravi de voir une dynamique prendre forme, on verra bien ou ça mène :-)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Brasserie - petit bilan, après un an d’existence</title><link href="https://blog.notmyidea.org/un-an.html" rel="alternate"></link><published>2019-05-21T00:00:00+02:00</published><updated>2019-05-21T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2019-05-21:/un-an.html</id><summary type="html">&lt;h1 id="la-brasserie-du-vieux-singe-a-un-an"&gt;La brasserie du Vieux Singe a un an !&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;On a l'impression que c'était hier tellement le temps passe vite, mais ça fait un an que notre brasserie existe !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors on lève un peu la tête du guidon question de voir ce qu'on a accompli durant cette première année, et de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1 id="la-brasserie-du-vieux-singe-a-un-an"&gt;La brasserie du Vieux Singe a un an !&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;On a l'impression que c'était hier tellement le temps passe vite, mais ça fait un an que notre brasserie existe !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors on lève un peu la tête du guidon question de voir ce qu'on a accompli durant cette première année, et de faire un petit bilan :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="quelques-dates-chiffres"&gt;Quelques dates &amp;amp; chiffres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour se donner un peu de perspective, voici quelques dates clés de cette première année :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Novembre 2017 : immatriculation de l'entreprise&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Décembre 2017 : on a les clés !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Décembre 2017 à Mars 2018 : travaux, installation et divers bricolages&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mars 2018 : premier brassin&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mai 2018 : premières ventes !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Août 2018 : vacances :-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Septembre 2018 : inauguration de la brasserie &amp;amp; premier brassin unique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Décembre 2018 : second brassin unique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mars 2019 : on se rémunère !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Au moment d’écrire ces lignes, à la mi Mai 2019, on en est à notre 43ème brassin, on a travaillé sur 4 nouvelles bières, on a dû laver pas loin de 300 fûts, ouverts 700 sacs de malt… et on vous a fait boire la tasse ;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petit retour en arrière…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="travaux-installation"&gt;Travaux &amp;amp; installation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En arrivant dans nos locaux, on a d’abord dû réaliser quelques travaux d’aménagement : une grande partie de l'espace était utilisé en bureaux or on a surtout besoin de place dans la partie « prod ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a rajouté à notre local une tranchée pour l’évacuation des eaux usées, une chambre chaude pour la refermentation en bouteilles, ainsi que quelques gros points d’électricité et de plomberie (circuit de refroidissement des fermenteurs et plusieurs arrivées d’eau).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a profité d’être sur une zone artisanale pour récupérer quelques palettes perdues chez nos voisins et les transformer en bar, tabourets et étagères, question de pouvoir vous accueillir de manière un peu sympathique !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo du bar" src="/images/un-an/bar.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois les travaux d’aménagements terminés, on a reçu les cuves. Un moment très attendu (et un peu flippant, oui). On a d’abord reçu les fermenteurs, debout, qu’on a pu décharger au chariot élévateur, puis les cuves de brassage, la ligne d’embouteillage et enfin notre cuve de ressucrage et carbonatation. Cette dernière est arrivée couchée, on a donc du la relever à l’aide d’une grue. Vous voyez les gouttes de sueur perler sur nos fronts ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Photo du levage du fermenteur avec la grue" src="/images/un-an/dechargement.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quasiment aucun problème pour décharger les fermenteurs, au final. Le plus difficile a été le déchargement de notre ligne d’embouteillage, assez lourde, pour laquelle on a eu quelques déconvenues. On a la chance d’avoir sur la zone &lt;a href="https://www.jfblevage.fr/"&gt;une entreprise de levage très arrangeante&lt;/a&gt; qui nous a permis de décharger ça correctement, nous enlevant une belle épine du pied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A peine les fermenteurs installés, on réceptionnait les cuves de brassage. Les Anglais de &lt;a href="https://www.pbcbreweryinstallations.com/"&gt;PBC&lt;/a&gt; sont venus sur place pour terminer l’installation et nous assister sur notre premier brassin sur cette nouvelle brasserie dont on est plutôt satisfaits.
L'avantage de ce matériel c'est que c'est la 2CV du brasseur : tout est manuel et facile à démonter &amp;amp; remplacer en cas de soucis (ce qu'on a pas tardé à vérifier !)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="premiers-brassins"&gt;Premiers brassins&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sur nos premiers brassins, on a décidé d’utiliser la brasserie à la moitié de sa capacité. Après tout, la moitié c'était déjà dix fois plus gros que ce qu'on avait l'habitude de faire jusqu'alors avec notre petite brasserie 100L.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est donc partis sur des brassins de 800 litres. Les premiers brassins se sont vraiment bien déroulés : 7 heures de brassage &amp;amp; nettoyage pour 800L de moût.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au moment de passer nos recettes à l'échelle, on a quand même fait quelques petits changements techniques, dont je vous passe les détails ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis, au fur et à mesure de l’année, les recettes et procédés pour nos bières « permanentes » ont un peu bougé également (modification de l'eau de brassage, changement des temps &amp;amp; températures pour l'ajout du houblon lors du &lt;em&gt;dry hopping&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="preventes-puis-ventes"&gt;Préventes, puis ventes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En parallèle du brassage, on faisait nos premières ventes avec notre système de préventes en ligne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le deal était assez simple : vous achetez les bières avant qu'elles ne soit brassées, et vous passez les chercher à la brasserie une fois prêtes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Double avantage pour nous : une avance de trésorerie non négligeable (on a vendu nos trois premiers brassins en vente directe !) et la possibilité de faire visiter la brasserie quand les gens passent chercher leurs bières : un bon moyen de se rencontrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre retour sur ces préventes est vraiment positif. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois les premiers brassins terminés, et les préventes écoulées, il fallait commencer à mettre en place un circuit de distribution pour les gens qui ne viennent pas nous voir à la brasserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et là, &lt;em&gt;le double effet kiss-cool&lt;/em&gt; de notre campagne de préventes : le bouche-à-oreilles a fait que des clients nous ont appelé directement avec l'envie de travailler avec nous ! Résultat : on se retrouve aujourd'hui avec un maillage de petits et moyens clients qui nous commandent de la bière plus ou moins régulièrement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est hyper contents de travailler avec autant de clients atypiques qui font vivre un monde qui nous parle : plusieurs cafés associatifs, des festivals engagés, des magasins de producteurs, des épiceries associatives, des groupements d’achats. On n'aurait vraiment pas rêvé mieux !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a également trois petites tireuses et des gobelets, qui nous permettent de vendre des fûts à des particuliers et associations pour des petits évènements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus de ces ventes directes, on a fait le choix de passer par des petits distributeurs pour que notre bière se retrouve à des endroits où on ne va pas livrer (la Bretagne en dehors de l'Ille-et-Vilaine par ex).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On s'est également mis à travailler avec un transporteur pour faire des envois.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="organisation-du-temps"&gt;Organisation du temps&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Autant pour fabriquer de la bière on avait un peu d’expérience, autant pour faire tourner une entreprise on avait tout à découvrir ! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On passe beaucoup de temps à faire les taches administratives (téléphone, ordinateur) qu’on n'avait pas imaginées à l’origine. Ça représente environ la moitié de notre temps de travail !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au final, on ne travaille tous les deux ensemble qu'assez rarement : on alterne sur la &lt;em&gt;production&lt;/em&gt; (brassage, mise en bouteilles, mise en fûts, et surtout nettoyage !) d’une semaine sur l’autre ; et quand on n'est pas « de prod », on s’est réparti les tâches administratives : Fred s’occupe de la partie comptabilité et des fournisseurs ; Alexis des ventes, de la communication et de la gestion du stock.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En pratique ça fonctionne plutôt bien, on se fait un (indispensable !) point de synchronisation tous les lundi matin, pour lequel il faut compter au moins 3h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le problème, c’est qu’on reste un peu la tête dans le guidon. On essaie bien de prendre du recul, mais le boulot, lui, n’attend pas !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c’est là que les vacances prennent tout leur sens. Une des forces d’être à Rennes c’est qu’au mois d’Août, il ne se passe absolument rien. Le pied ! Allez hop, en vacances !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-place-de-lexperimentation"&gt;La place de l’expérimentation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour nous, faire de la bière est aussi un moyen d’expérimenter. Expérimentations qui parfois débouchent sur des brassins uniques, quand on trouve que ça vaut le coup (ou quand on teste direct en gros !)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et quand on passe des tests à l’échelle, (de 20L à 1500L), on est moyennement rassurés !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après quelques brassins validés, on est un peu plus relax sur le sujet, et on a mis en place de quoi faire des expérimentations à petite échelle de manière simple : vu qu'on produit du moût toutes les semaines, on en utilise une partie pour faire quelques tests : changement de levure, adjonctions, changement des températures de fermentation, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah ça, c’est pas les idées qui nous manquent :-) Et c'est une super manière d'expérimenter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiquette de la Sobacha, une lager avec une infusion de sarrasin torréfié" src="/images/experimentations/sobacha.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiquette de Monstrueuse Normalité, une New England IPA" src="/images/experimentations/monstrueuse-normalite.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Étiquette de Chaînon Manquant, une Sour Pale Ale avec du Kiwi" src="/images/experimentations/chainon-manquant.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ouverture-au-public-evenements-et-equilibre"&gt;Ouverture au public, évènements et équilibre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On a pris le parti d'ouvrir le magasin toutes les fins de semaine (le jeudi et vendredi de 17h à 19h) et on est hyper contents de faire visiter la brasserie aux personnes qui passent de temps à autre. Pour nous, ça fait partie des plaisirs du métier. Par contre, on avait clairement sous estimé le temps que ça nous prendrait. On accueille beaucoup et les gens sont curieux. La fabrication de bière reste encore aujourd’hui quelque chose de nouveau pour la plupart, et il faut satisfaire cette curiosité (il faut plus de brasseries !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui se passe en ce moment sur la scène brassicole est génial : beaucoup de nouvelles brasseries proposent des produits exceptionnels, et les évènements se multiplient aux quatre coins de la France. On adore partager, goûter, discuter, mais on ne pensait pas être autant sollicités par des évènements extérieurs, souvent sur des week-end, et parfois loin. &lt;strong&gt;On souhaite garder un équilibre entre notre vie personnelle et notre vie professionnelle&lt;/strong&gt;. Aller aux évènements aussi par plaisir. Être partout est probablement un des maux de notre temps ;-) À force de voir des brasseurs exténués, il y a de quoi se poser des questions sur la pérennité sur le long terme d’un rythme aussi effréné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre choix, c’est celui d’être fiers de nos bières, mais également celui de créer un outil pour nos vies (la brasserie) qui leur rende service. Penser son travail de cette manière nous permet de garder les pieds sur terre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="bref"&gt;Bref…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;…Voilà pour le petit tour d'horizon de cette année écoulée. Plein de super choses dans les mois à venir, on vous donne des nouvelles très bientôt !&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>De Mozilla à la Brasserie du Vieux Singe</title><link href="https://blog.notmyidea.org/de-mozilla-a-la-brasserie-du-vieux-singe.html" rel="alternate"></link><published>2018-05-27T00:00:00+02:00</published><updated>2018-05-27T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2018-05-27:/de-mozilla-a-la-brasserie-du-vieux-singe.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ce weekend avait lieu &lt;a href="https://sudweb.fr/2018/"&gt;SudWeb&lt;/a&gt; « la conférence Web surtout humaine », ou on m'a proposé de venir parler de ma reconversion professionnelle, ou comment un passionné de Logiciels Libres choisit de créer une petite brasserie artisanale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Certaines parties de ce que je voulais transmettre sont passées à la trappe, alors que …&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ce weekend avait lieu &lt;a href="https://sudweb.fr/2018/"&gt;SudWeb&lt;/a&gt; « la conférence Web surtout humaine », ou on m'a proposé de venir parler de ma reconversion professionnelle, ou comment un passionné de Logiciels Libres choisit de créer une petite brasserie artisanale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Certaines parties de ce que je voulais transmettre sont passées à la trappe, alors que d'autres ont pris plus de place que prévu. J'avais donc envie de reprendre mes notes pour les transformer en billet de blog, question d'élaborer sur le sujet.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;J'ai toujours été motivé par mes passions. Quand j'ai commencé à travailler professionnellement, je me suis rendu compte que même si je faisais quasiment la même chose qu'auparavant, ça n'avait plus le même goût. J'étais maintenant &lt;em&gt;obligé&lt;/em&gt; de le faire, et je n'en tirais pas le même plaisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand j'étais plus jeune au lycée j'écrivais des programmes en &lt;em&gt;Visual Basic&lt;/em&gt; que je partageais en ligne sur mon site en &lt;code&gt;.free.fr&lt;/code&gt;. Programmes que probablement personne n'a lu, mais l'intention était bel et bien celle de partager mes créations, et d'échanger à leur propos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette culture du partage — celle du logiciel libre — est celle qui m'anime.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques années plus tard, je découvre le langage de programmation Python, et avec lui toute une communauté, mue par ces mêmes valeurs de partage et d'amélioration de nos pratiques. Puis je rencontre le Logiciel Libre, avec l'écriture d'un programme (&lt;a href="https://getpelican.com"&gt;pelican&lt;/a&gt;) qui reste encore largement utilisé aujourd'hui. Autant dire que c'est une bonne claque que de voir des inconnus contribuer à un bout de code qu'eux aussi jugent utile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À la fin de mes études, alors que je reste passionné par le développement logiciel, je ne veux ni travailler pour l'industrie, ni pour la finance. Je songe même déjà à cette époque à changer de métier (avant même d'avoir commencé !). Coup de bol, une structure qui m'est chère cherche des développeurs Python: Mozilla. Sans trop y croire, je passe une série d'entretiens qui se déroulent bien (!) et je commence quelques mois plus tard à travailler pour cette organisation incroyable, porteuse d'espoir et de toute une symbolique pour moi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je bosse sur du Logiciel Libre, en Python, en télétravail parfois, avec une bonne paie, sans parler du côté prestigieux. Grisant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais au fur et à mesure je découvre l'envers du décors: une méritocratie ancrée et assumée, une hiérarchie de plus en plus importante, menant à une lourdeur administrative assez présente. À ajouter à la barrière de la langue, et aux différences culturelles. Finalement tout n'est pas rose ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je décide alors de (je pense) faire un de mes meilleurs choix de vie à ce jour: passer aux 4/5èmes. Je récupère tous mes vendredis. Des weekends de 3 jours, toutes les semaines. Un espace précieux pour me reposer, et pour rêver un peu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est à ce moment que Fred, un ami de longue date, en revenant du Québec (ou les brasseries sont légion), me propose de faire de la bière avec lui. Moi qui ne savais même pas qu'il était &lt;em&gt;possible&lt;/em&gt; de faire de la bière. On tente donc l'expérience, et nos premières expériences sont des journées bien &lt;em&gt;funky&lt;/em&gt;, à faire toutes les erreurs possibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peu à peu, on découvre un nouveau monde: celui des brasseurs amateurs. De nouvelles compétences sont nécessaires, de la physique à la biochimie. On se met à rencontrer des professionnels, des passionnés, à échanger sur les forums. On se forme, petit à petit. Tout comme il y a la communauté des gens qui font du Python, il y a la communauté des gens qui font de la bière. Pas encore autant fédérés, ça semble balbutiant alors mais la passion elle est bien présente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout comme le monde du Logiciel Libre est constitué autour d'un ennemi commun (les GAFA), le monde de la bière artisanale à la sien: les brasseries industrielles, qui uniformisent les goûts et les processus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je continue en parallèle mon travail chez Mozilla, pendant 4 années. Et puis un jour, une annonce d'arrêt d'un projet sur lequel je travaillais me fait réaliser que cette situation m'épuise. La fameuse goutte de trop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je décide alors de partir, de faire une pause, sans trop savoir ce que l'avenir me réserve. Une petite période de blanc de deux mois. Le regard des autres est parfois culpabilisant. Mes parents me demandent si « je ne veux pas attendre encore un peu ». La transition me fait peur, mais je choisis quand même de troquer mon confort matériel pour de la cohérence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petit à petit, l'idée de monter ce qui est maintenant devenu &lt;a href="https://www.vieuxsinge.com"&gt;La Brasserie du Vieux Singe&lt;/a&gt; se pose en évidence. Mais monter une brasserie ce n'est pas uniquement faire de la bière: c'est se mettre d'accord sur des valeurs, trouver comment les défendre, monter un projet pour, et tenir le cap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques mois après mon départ, on se retrouve donc à parler de ces valeurs de partage, de documentation, de goût. De gouvernance et de collaboration aussi.
Dans nos pratiques courantes, on décide d'intégrer du temps pour documenter la vie de la brasserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À titre d'exemple, nos étiquettes contiennent l'ensemble des ingrédients que l'on utilise de la manière la plus détaillée possible. On travaille aussi sur un projet de laveuse de fûts, qui sera publié sous licence libre, avec l'idée de pouvoir, petit à petit, constituer un ensemble d'outils utiles à tous les brasseurs, et peut être même réussir à favoriser les échanges entre toutes ces personnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes deux brasseurs, deux chefs d'entreprise, mais aussi deux développeurs. Nos compétences de développeurs nous sont utiles quotidiennement: pour notre laveuse de fûts, pour nos créations de recettes (j'ai découvert la puissance des tableurs !), pour notre site de préventes, notre site Web, nos outils du quotidien. On se rend compte qu'il s'agit de compétences précieuses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais monter une entreprise, c'est aussi assumer une partie administrative. Vous vous rappelez cette histoire de réactions face aux activités subordonnées ? Et bien quand je fais mes déclarations aux douanes, ce n'est pas de gaîté de cœur. Je sais par contre pourquoi je le fais: ce sont les règles du jeu. Des obligations, mais peut-être moins de coercition. J'y trouve plus de sens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et, si je n'avais pas réduit mon temps de travail, j'aurais peut-être loupé la découverte de ce nouveau monde, celui qui me passionne aujourd'hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors je vous invite à vous poser la question — indispensable — de vos valeurs: qu'est-ce que vous souhaitez faire ? Qu'est-ce qui vous anime ? Et peut-être à aménager du temps pour explorer vos envies. &lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Faire moins</title><link href="https://blog.notmyidea.org/faire-moins.html" rel="alternate"></link><published>2018-02-19T00:00:00+01:00</published><updated>2018-02-19T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2018-02-19:/faire-moins.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;L'an dernier, j'ai décidé de faire moins de choses, ou plus exactement d'arrêter de faire de nouvelles choses. Choix assez difficile: j'aime découvrir de nouvelles pratiques, échanger sur des sujets que je connais pas, et surtout je crois que découvrir de nouvelles pratiques (sans nécessairement creuser un sujet en particulier …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;L'an dernier, j'ai décidé de faire moins de choses, ou plus exactement d'arrêter de faire de nouvelles choses. Choix assez difficile: j'aime découvrir de nouvelles pratiques, échanger sur des sujets que je connais pas, et surtout je crois que découvrir de nouvelles pratiques (sans nécessairement creuser un sujet en particulier) est l'occasion de contribuer à éviter notre société d'experts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le hic, c'est que trop, c'est trop. J'ai donc décidé d'arrêter, tout simplement, de faire de nouvelles choses, et puis avec le temps j'ai même arreté de faire des choses que j'avais commencé à faire (par exemple de l'escalade), me libérant du temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin ! Je retrouve ce précieux temps. Je retrouve ces moments d'ennui. Oui, je comprends bien que ça puisse parraître fou de voir quelqu'un se réjouir de son ennui… Cet ennui me permet de creuser de nouvelles idées, de reprendre ce bouquin qu'on avait laissé tomber sans trop de raison.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et surtout, c'est se retrouver à contrôler son engagement.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Un club des brasseurs amateurs Rennais</title><link href="https://blog.notmyidea.org/un-club-des-brasseurs-amateurs-rennais.html" rel="alternate"></link><published>2017-10-06T00:00:00+02:00</published><updated>2017-10-06T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2017-10-06:/un-club-des-brasseurs-amateurs-rennais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;En Mars dernier, suite à quelques discussions entre brasseurs amateurs, on à décidé de monter &lt;a href="https://framalistes.org/sympa/subscribe/brassam-rennes"&gt;une liste de diffusion&lt;/a&gt; pour faciliter les échanges autour du brassage amateur sur Rennes et ses alentours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un peu plus tard, &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/899071153568179/"&gt;un groupe Facebook&lt;/a&gt; est venu s'ajouter, et c'est vrai qu'on sent une dynamique naissante …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En Mars dernier, suite à quelques discussions entre brasseurs amateurs, on à décidé de monter &lt;a href="https://framalistes.org/sympa/subscribe/brassam-rennes"&gt;une liste de diffusion&lt;/a&gt; pour faciliter les échanges autour du brassage amateur sur Rennes et ses alentours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un peu plus tard, &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/899071153568179/"&gt;un groupe Facebook&lt;/a&gt; est venu s'ajouter, et c'est vrai qu'on sent une dynamique naissante autour de la brasserie artisanale dans le coin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En six mois, on est maintenant une grosse trentaine de personnes à être inscrits sur les listes et à se retrouver de temps à autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On en profite pour s'échanger des bons plans, déguster nos créations, (essayer de) faire des commandes groupées de malt, et pour se rencontrer pour papoter entre passionnés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a pas mal d'idées de trucs sympa a faire, entre autres:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;brasser une fois en gros puis se séparer le batch en plein de petits fermenteurs pour essayer différentes levures, différents houblons en &lt;em&gt;dry hop&lt;/em&gt;, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A la dernière rencontre, on s'est mis d'accord sur un style de bière pour se lancer un petit défi: tous brasser &lt;a href="https://blog.notmyidea.org/larrivee-du-trouble-ou-comment-faire-des-neipa.html"&gt;une NEIPA&lt;/a&gt; pour ensuite comparer nos résultats.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bref, c'est plutôt chouette ! Je me suis rendu compte qu'on avait quasiment aucune existence en dehors des réseaux sociaux, alors je me permet de publier ce petit bout d'article avec quelques liens…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tu es dans le coin et que tu souhaite nous rencontrer, n'hésite pas à rejoindre &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/899071153568179/"&gt;notre groupe de discussion Facebook&lt;/a&gt; et notre &lt;a href="https://framalistes.org/sympa/subscribe/brassam-rennes"&gt;liste de diffusion mail&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A bientôt ;)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Brasserie du Vieux Singe — Installation en cours.</title><link href="https://blog.notmyidea.org/brasserie-du-vieux-singe-installation-en-cours.html" rel="alternate"></link><published>2017-06-26T00:00:00+02:00</published><updated>2017-06-26T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2017-06-26:/brasserie-du-vieux-singe-installation-en-cours.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ça fait maintenant quelques mois que j'ai décidé de &lt;a href="https://www.vieuxsinge.com"&gt;changer de métier&lt;/a&gt;. Choix à la fois difficile et excitant. Une rupture qui laisse place à quelques étoiles dans les yeux. Enfin, je retrouve l'envie de créer, et je renoue avec mes rêves, ceux-la mêmes que je croyaient trop fous pour …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ça fait maintenant quelques mois que j'ai décidé de &lt;a href="https://www.vieuxsinge.com"&gt;changer de métier&lt;/a&gt;. Choix à la fois difficile et excitant. Une rupture qui laisse place à quelques étoiles dans les yeux. Enfin, je retrouve l'envie de créer, et je renoue avec mes rêves, ceux-la mêmes que je croyaient trop fous pour être à portée de main.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La chose la plus frappante, c'est la vitesse à laquelle passent les journées: j'ai &lt;em&gt;vraiment&lt;/em&gt; l'impression d'avoir quitté Mozilla hier. Si les collègues me
manquent, je ne ferais machine arrière pour rien au monde: je trouve finalement ce sens qui me manquait cruellement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après quelques hésitations au départ, j'ai décidé de mettre de côté mes activités liées à l'informatique: difficile à assumer quand on croise les copin.e.s avec qui on avait l'habitude de discuter énormement de ces sujets, mais ça permet de laisser plus de place pour l'humain. Plus de place pour les «Au fait, comment ça va toi ?» quand j'ai l'occasion de les recroiser, ce qui n'est pas plus désagréable :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les journées sont donc organisées autour de la brasserie: beaucoup plus de planification que ce que j'imaginais au départ. Peut-être que c'est aussi du au fait que nous soyons tous les deux des ex-informaticiens un peu perfectionnistes sur les bords. On se voit très souvent pour avancer sur des sujets de fond tout comme sur du pratico-pratique. Pour vous donner un ordre d'idée des questionnements: Quelle taille d'entreprise ? Quelles valeurs communes ? Quelles bières ? Quelle image donner ? Quelle place donner au confort ? Comment éviter la compétitivité ? Comment réussir à impacter les producteurs (houblon / malt) de manière positive ? Quels salaires se donner ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un peu de production quand même (pour les amis) mais on se garde la grosse partie pour le lancement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="apprentissage"&gt;Apprentissage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je profite de ces quelques mois pour apprendre: autour de la fabrication et de la dégustation de bière bien sûr (encore un milieu en constante évolution !), mais pas que. J'ai maintenant quelques bases de gestion d'entreprise, en comptabilité, en biologie et en chimie. J'ai bien dit quelques &lt;em&gt;bases&lt;/em&gt;, mais qu'est-ce que c'est agréable !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est assez agréable de se remettre dans une posture d'apprenant, et d'avoir le temps pour cet apprentissage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="questionner-la-posture-de-chef-dentreprise-et-son-rapport-au-temps"&gt;Questionner la posture de «Chef d'entreprise» et son rapport au temps&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Décider de créer sa boîte, c'est aussi se poser la question de comment organiser son temps: combien de temps travailler ? Quel temps donner aux loisirs ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je trouve rassurant de voir ces interrogations abordées avant-même le démarrage de l'entreprise. La plupart des personnes qui nous suivent et nous guident partent du postulat qu'il faudra bosser énormement, là ou nous essayons de trouver un modèle qui soit viable dans le temps, notre souhait est de bosser à 80% (4 jours par semaine).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, il faut travailler pour que ça tourne, mais il faut aussi s'accorder des temps de respiration pour être d'autant plus efficace quand on bosse. C'est d'autant plus intéressant de prévoir ces aspects lors de la phase de &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; de l'activité: on organise le temps autrement ! Ceux qui me lisent de temps à autre savent que c'est une constante de mes réflexions, on verra si ça fonctionne dans les faits.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="les-projets-collectifs"&gt;Les projets collectifs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un autre point important est la place que le &lt;em&gt;collectif&lt;/em&gt; prends dans cette nouvelle expérience. Au départ, quand j'imaginais le projet sur le court-terme, je mettais la composante collective au second plan dans l'immédiat (au delà des intéractions avec Fred, mon associé). L'occasion de travailler à la construction d'un espace collectif s'est présentée, et on y travaille actuellement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est à la fois riche (en partage de points de vue, en entre-aide) et à la fois difficile (beaucoup d'heures de réunions, il faut apprendre à communiquer de manière efficace, il faut parfois faire face à des conflits). Dans l'ensemble, je ne regrette pas ce choix même si il est important de ne pas perdre de vue les objectifs de la brasserie dans l'histoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis la collaboration ne s'arrête pas qu'au collectif d'activité: le milieu brassicole est en mutation, et les valeurs de partage font bel et bien partie du lot de changements. Les rencontre avec les brasseurs du coin de Rennes le montrent bien: l'esprit est plus à l'entraide qu'à la concurrence, au vu de la demande qui est toujours croissante. Tant mieux, on a autre chose à faire qu'à se tirer dans les pâtes ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="besoin-de-concret"&gt;Besoin de concret&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Après cette phase assez énorme de réfléxion, de questionnement, de tricotage, de détricotage, de retricotage, j'ai bien envie de passer à l'action; et ça tombe bien, c'est ce qui est à l'horizon. L'idée est d'ouvrir la brasserie à la fin de cette année pour commencer la commercialisation en Janvier 2018. Ça fait un peu peur de voir l'échéance arriver, mais c'est aussi excitant que vertigineux…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faire ensemble. Imaginer les choses en petit un peu partout. Collaborer plutôt que se tirer dans les pattes. Renverser la vapeur. Trouver des alliés. Faire levier. Inscrire ses projets dans le temps. C'est peut-être un peu ça, grandir ?&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Cloisonnement des activités ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/cloisonnement-des-activites.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-25T00:00:00+02:00</published><updated>2016-05-25T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2016-05-25:/cloisonnement-des-activites.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Je vous écris depuis un train, en rentrant de Bordeaux où j'ai passé quelques
jours à l'occasion de &lt;a href="http://sudweb.fr/"&gt;SudWeb&lt;/a&gt;. Si vous ne connaissez pas
cette conférence, il s'agit d'un moment avec des gens chouettes qui se posent
des questions sur leur metier, comment le vivre et comment continuer à en …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Je vous écris depuis un train, en rentrant de Bordeaux où j'ai passé quelques
jours à l'occasion de &lt;a href="http://sudweb.fr/"&gt;SudWeb&lt;/a&gt;. Si vous ne connaissez pas
cette conférence, il s'agit d'un moment avec des gens chouettes qui se posent
des questions sur leur metier, comment le vivre et comment continuer à en faire
un plaisir. Oh, et des fois on parle un peu de technique aussi.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="alors-brasserie-ou-code"&gt;Alors, brasserie ou code ?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ces quelques jours ont été fort inspirants. Alors que je suis en train de
changer de métier (vers celui de brasseur) c'était un moyen de me rendre compte
que bien que je ne souhaite plus faire du Web mon métier &lt;em&gt;la, tout de suite,
maintenant&lt;/em&gt;, je reste un passionné par la chose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En partant de Rennes, je ne savais pas trop quoi penser de cette situation.
Prendre un week-end pour échanger avec les gens sur quelque chose dont je
m'éloigne ? C'est pas une perte de temps ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si je passe du temps à écrire des bouts de code, des logiciels, à reflechir
à comment solutionner certains problemes, ce n'est pas parce que je suis payé
pour le faire, mais bel et bien parce que je me sens bien lorsque je le fais,
parce que j'y trouve un équilibre et une utilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que je ne trouvais plus cet équilibre dans mon travail, j'ai choisi d'en
changer, mais il n'empèche que je continue à avoir des rèves d'un
monde meilleur, dans lequel l'informatique a sa place. Juste à voir les
discussions (ux, sécurité informatique, décentralisation, architecture
logicielle) que j'ai pu avoir ce weekend, il n'y a pas l'ombre d'un doute !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jusqu'ici je me suis dit que je devais choisir. J'ai pensé naivement
que je ne pouvais pas être &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; un brasseur &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; un developpeur, mais la
réalité c'est que c'est exactement ce que je suis: les deux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne suis pas pour autant dupe sur le temps necessaire à lancer une activité
brassicole, il va falloir fournir de l'énergie et avancer sur le projet, mais
il n'empèche que même si je décide de faire de la bière mon metier, mes
passions pour le reste sont bien vivantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bref, merci sudweb pour m'avoir accompagné dans ces reflexions, à l'année
prochaine, je ramène des futs ?&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Focusing on what matters</title><link href="https://blog.notmyidea.org/focusing-on-what-matters.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-17T00:00:00+01:00</published><updated>2016-03-17T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2016-03-17:/focusing-on-what-matters.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;I do have a problem with information.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You know. I &lt;strong&gt;have&lt;/strong&gt; to check my emails, irc, twitter, my feed reader
etc. I need to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And this thing makes me feel uncomfortable at the end of the day,
because I feel that I missed something. That I missed some good time …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;I do have a problem with information.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You know. I &lt;strong&gt;have&lt;/strong&gt; to check my emails, irc, twitter, my feed reader
etc. I need to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And this thing makes me feel uncomfortable at the end of the day,
because I feel that I missed something. That I missed some good time,
away from news and agitation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Working remotely is sometimes hard. Hard because you need to at the same
time be in the discussions channels and work on the interesting
projects. A real myth.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In practice, I'm really bad at multi-tasking. I tried a few times the
&lt;em&gt;Pomodoro&lt;/em&gt; technique, which forces me to focus on a task for 25mn, but
this split of my day into slices of 25mn breaks my natural flow.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, what do I need? I tried to change my tools, it helped a bit. Still,
I'm not focused like I would like to be.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maybe that's just me who needs some more persuasion over myself, but the
best way I found to work is to unplug the cable. Literally. At work, at
some point I was using a RJ45 cable to connect to the Internet. When I
wanted to work on something, I could just unplug this cable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And that's amazing how you find yourself in the process to "check"
something on the web. Mails, irc… well, you got the idea. You're
litterally, without even noticing, switching to your browser an opening
a new tab…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Of course, that Web isn't filled only with lolcats and twitter messages
(even if I would &lt;strong&gt;love&lt;/strong&gt; to see a pie chart with the repartition of
lolcats VS the rest of the web's content), so sometimes you need some
precious bit of information that's there. Fair enough. plug the cable,
do what you &lt;strong&gt;need&lt;/strong&gt; to do, and unplug. Alexis, unplug!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It also helps to have some fair bit of documentation available directly
on my machine (I used to have the python docs, I should get it back!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I'm feeling adventurous, so I'll try something new starting tomorrow,
and I'll report back in here my findings. Here's the challenge:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Check emails only once a day&lt;/strong&gt;. Do &lt;strong&gt;not&lt;/strong&gt; do it in the morning,
    before working, to keep my mind clear. I would say at 2pm (after
    lunch). (This doesn't mean I will not send mails tho)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stay away from the Internet during the morning. I'll not connect if
    I don't need to.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Let's see how it goes :)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>L'horizon</title><link href="https://blog.notmyidea.org/lhorizon.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-02T00:00:00+01:00</published><updated>2016-03-02T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2016-03-02:/lhorizon.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;headline : Temps de changer d'horizon. Mon départ de Mozilla et le début d'une nouvelle histoire.
image : images/horizon.jpg&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L'Utopie, c'est l'horizon. C'est ce qui permet d'avoir une direction,
de mettre un pied devant l'autre, de savoir vers où marcher.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a presque 4 ans et demi, je commençais …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;headline : Temps de changer d'horizon. Mon départ de Mozilla et le début d'une nouvelle histoire.
image : images/horizon.jpg&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L'Utopie, c'est l'horizon. C'est ce qui permet d'avoir une direction,
de mettre un pied devant l'autre, de savoir vers où marcher.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a presque 4 ans et demi, je commençais à travailler, en décembre,
pour Mozilla. Je me rappelle bien de ces premiers instants un peu
magiques, qui ont eu lieu juste avant une descente de cave en Bourgogne
avec Tarek pour y déguster quelques saveurs de vins différentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quatre ans plus tard, je me retrouve à coder sur Daybed, mon petit
projet perso, devenu &lt;a href="http://kinto.readthedocs.org/"&gt;Kinto&lt;/a&gt; avec une
équipe de personnes plus talentueuses et sympathiques les unes que les
autres (Niko, Rémy, Mat, si vous me lisez…).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mozilla a bien évolué en quelques années: les petits bureaux ou j'avais
atterri se sont transformés en palace où il est possible d'accueillir
des membres de la communauté du logiciel libre de manière quotidienne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De 14 personnes dans les bureaux Parisiens, nous sommes passés à une
40aine (et de \~500 salariés à 1100 dans le monde).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grandir autant en si peu de temps est un challenge difficile à tenir,
qui nécessite des réorganisations et bien souvent dans une structure de
cette taille, de la hiérarchisation. En 4 ans j'ai eu au moins 5
changements de supérieurs, pour finalement arriver à une situation
plutôt convenable (mais quand même !)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai choisi de rejoindre Mozilla parce que j'ai besoin de causes à
défendre, qui me saisissent et qui me guident. Aujourd'hui, une des
visions qui m'anime, c'est celle que d'autres ont déjà ouverte: celle de
données et de vie privée qui sont rendues à leurs utilisateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et je veux faire en sorte de réaliser ces «rêves d'un monde meilleur»,
ce qui veut dire pour moi qu'il est temps de partir vers des horizons
plus propices à cette vision.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lesquels ? Cela reste à construire (mais je vous le dis, y'a du Kinto
dedans !)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-suite"&gt;La suite ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sans m'étaler, je veux prendre du temps pour quelques projets autour du
stockage de données (via Kinto), de l'auto défense numérique (via des
formations) et de la fabrication de bière artisanale (parce que bon, on
se refait pas !)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Évidemment, plein d'envies diverses et variées, envie de me balader un
peu et d'expérimenter des choses collectivement...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On se recroisera surement :)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Travail et créativité</title><link href="https://blog.notmyidea.org/travail-et-creativite.html" rel="alternate"></link><published>2015-05-21T00:00:00+02:00</published><updated>2015-05-21T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2015-05-21:/travail-et-creativite.html</id><summary type="html">
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;headline&lt;br&gt;
    Travailler moins pour laisser plus de place à la créativité.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;category&lt;br&gt;
    thoughts&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Low-risk, low-pressure, and love: The 3 rules of side projects.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-- &lt;a href="https://open.bufferapp.com/side-projects-creative-hobbies/"&gt;The science of side
projects&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je ne m'étais jamais fais la remarque, mais les projets dont je suis le
plus fier sont effectivement des &lt;em&gt;side projects&lt;/em&gt;. Des …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;headline&lt;br&gt;
    Travailler moins pour laisser plus de place à la créativité.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;category&lt;br&gt;
    thoughts&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Low-risk, low-pressure, and love: The 3 rules of side projects.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-- &lt;a href="https://open.bufferapp.com/side-projects-creative-hobbies/"&gt;The science of side
projects&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je ne m'étais jamais fais la remarque, mais les projets dont je suis le
plus fier sont effectivement des &lt;em&gt;side projects&lt;/em&gt;. Des projets que j'ai
commencé parce que j'en avais l'envie et le temps, qui n'étaient bien
souvent que des envies passagères.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est arrivé que quelqu'un m'ait demandé de le faire, et que j'y prenne
du plaisir, ou que je le fasse simplement pour moi et que d'autres y
trouvent leur compte, mais il s'agit nécessairement de projets non
&lt;em&gt;commandités&lt;/em&gt; par l'extérieur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encore un signal dans la direction du travailler moins, cette fois ci
pour être plus créatif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Soupa'Soups." src="%7Bfilename%7D/images/soupasoups.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Chiffrement</title><link href="https://blog.notmyidea.org/chiffrement.html" rel="alternate"></link><published>2015-05-08T00:00:00+02:00</published><updated>2015-05-08T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2015-05-08:/chiffrement.html</id><summary type="html">
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;headline&lt;br&gt;
    Face a la surveillance généralisée, une seule solution, le
    chiffrement de nos données et communications.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En france, depuis le 5 Mai 2015, il est possible au Premier Ministre
de surveiller massivement et sans contrôle la population française.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;le projet de loi n'a pas été significativement amendé en séance
mi-avril …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;headline&lt;br&gt;
    Face a la surveillance généralisée, une seule solution, le
    chiffrement de nos données et communications.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En france, depuis le 5 Mai 2015, il est possible au Premier Ministre
de surveiller massivement et sans contrôle la population française.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;le projet de loi n'a pas été significativement amendé en séance
mi-avril, et ses dispositions dangereuses ont été conservées :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Élargissement des finalités du renseignement, permettant une
    &lt;strong&gt;potentielle mise sous surveillance de pans entiers de la vie
    politique, syndicale, militante&lt;/strong&gt;, mais aussi économique,
    scientifique, etc. ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Légalisation massive de pratiques illégales des services de
    renseignement et &lt;strong&gt;introduction de techniques de surveillance de
    masse des communications électroniques&lt;/strong&gt; ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Absence de contrôle réel et indépendant&lt;/strong&gt; a priori par la future
    CNCTR, et recours des citoyens illusoires ;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;-- &lt;a href="https://www.laquadrature.net/fr/lassemblee-nationale-vote-la-surveillance-de-masse-des-citoyens-francais"&gt;La Quadrature du Net - L'Assemblée nationale vote la surveillance
de masse des citoyens français
!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je m'étonne que &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9v%C3%A9lations_d%27Edward_Snowden"&gt;les révélations d'Edward
Snowden&lt;/a&gt;
— qui ont démontré que la plupart des communications électroniques et
téléphoniques pouvaient être scrutés par la NSA, l'agence de sécurité
Américaine) — ne fassent pas plus de remous que ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À peine deux années après ces révélations, la France fait passer une loi
qui légitime cette surveillance de masse, à plus de 77% des voies. Pour
moi c'est un signal fort de la perte de valeurs de notre démocratie, et
à fortiori de ma perte de foi en notre forme de démocratie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre liberté d'expression se voit bien évidemment amputée de par la
surveillance généralisée. Sans avoir nécessairement à cacher mes
échanges, ce qui est de la sphère privée devrait pouvoir le rester.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De toute manière, l'email comme on l'utilise traditionnellement est une
hérésie: toutes les parties qui traitent le message peuvent le lire,
(destinataire, auteur et corps du message entre autres). Il est grand
temps de rendre les outils de chiffrement plus simples et ergonomiques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je compte donc:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Organiser des ateliers de sensibilisation aux outils de
    communication, envers mes proches;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utiliser la communication chiffrée le plus souvent possible, au
    moins pour rendre le déchiffrement des messages plus longue, "noyer
    le poisson".&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Si vous êtes intéressé(e)s, faites moi signe, je me ferais un plaisir de
vous expliquer ce qui n'est pas si complexe et vise à laisser dans la
sphère privée ce qui devrait l'être à priori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une manière simple de se protéger est d'installer Thunderbird avec
Enigmail et de le configurer correctement. Ce n'est pas très compliqué
et permet d'avoir des échanges chiffrés. &lt;a href="https://emailselfdefense.fsf.org/fr/"&gt;Référez vous à ce
guide&lt;/a&gt; pour des instructions pas à
pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La clé publique pour me contacter est
&lt;a href="/static/alexis.notmyidea.org.asc"&gt;0x078805D867F56F12&lt;/a&gt;. Et vous ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous invite à aller voir le documentaire Citizen Four, qui passe en
salles. Si vous ni avez pas accès, vous pouvez le visionner ici, et
éventuellement faire un don aux auteurs ou associations qui gravitent
autour (&lt;a href="https://supporters.eff.org/donate"&gt;Electronic Fronteer
Fondation&lt;/a&gt;,
&lt;a href="https://tails.boum.org/contribute/how/donate/index.fr.html"&gt;Tails&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://support.laquadrature.net/"&gt;La
quadrature du net&lt;/a&gt; en france ou
d'autres…)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;link href="http://vjs.zencdn.net/4.12/video-js.css" rel="stylesheet"&gt;
&lt;script src="http://vjs.zencdn.net/4.12/video.js"&gt;&lt;/script&gt;
&lt;video id="MY_VIDEO_1" class="video-js vjs-default-skin" controls
 preload="auto" width="640" height="264" poster="MY_VIDEO_POSTER.jpg"
  data-setup="{}"&gt;
   &lt;source src="https://citizenfour.thecthulhu.com/citizenfour.mp4" type='video/mp4'&gt;
   &lt;p class="vjs-no-js"&gt;To view this video please enable JavaScript, and
   consider upgrading to a web browser that &lt;a
   href="http://videojs.com/html5-video-support/" target="_blank"&gt;supports
   HTML5 video&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/video&gt;&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Language</title><link href="https://blog.notmyidea.org/language.html" rel="alternate"></link><published>2015-05-01T00:00:00+02:00</published><updated>2015-05-01T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2015-05-01:/language.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;headline : Nos langues peuvent être autant de frontières que de ponts...&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous savons tous que le fait d'obliger les fonctionnaires
internationaux, diplomates ou ministres à s'exprimer dans une langue
qui n'est pas la leur équivaut à les placer en situation
d'infériorité. &lt;strong&gt;Cela les prive de la capacité de nuance et …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;headline : Nos langues peuvent être autant de frontières que de ponts...&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous savons tous que le fait d'obliger les fonctionnaires
internationaux, diplomates ou ministres à s'exprimer dans une langue
qui n'est pas la leur équivaut à les placer en situation
d'infériorité. &lt;strong&gt;Cela les prive de la capacité de nuance et de
raffinement&lt;/strong&gt;, ce qui revient à faire des concessions à ceux dont
c'est la langue maternelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aussi nous savons tous que les concepts qui paraissent similaires sont
souvent différents d'une civilisation à l'autre. Les mots expriment
une culture, une façon de penser et une vision du monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-- M. Boutros Boutros-Ghali, ancien secrétaire général des Nations
Unies&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je me surprends à préférer le français pour m'exprimer au lieu de
l'anglais, notamment au niveau des articles non techniques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a quelques années, alors que je terminais mes études en Angleterre
et que je commençais à travailler pour Mozilla, on me proposait de venir
aux États-Unis, ce que j'ai refusé parce qu'exprimer mes points de vue
de manière fine m'était trop difficile dans une langue qui n'était pas
la mienne.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cela me permet de pouvoir tenir des discours avec des positions et
    un argumentaire "fin", ce qui me serait beaucoup plus difficile dans
    une langue que je maitrise moins;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sans même parler d'argumentaire, les mots utilisés dans ma langue
    maternelle me permettent de manœuvrer plus finement et de faire
    passer des idées de manière plus efficace;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;J'ai l'impression de pouvoir engager plus facilement avec les gens
    qui m'entourent géographiquement, par exemple par rapport à la
    communauté technophile / pythoniste francophone.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Même si mon niveau d'anglais à progressé, ce n'est pas
    nécessairement le cas de mes interlocuteurs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Par contre, cela nuit clairement à engager avec d'autres personnes dont
la langue n'est pas la mienne, dans tels cas, traduire les contenus
intéressants vers l'anglais semble une solution (chronophage).&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>New year python meme, 2012</title><link href="https://blog.notmyidea.org/new-year-python-meme-2012.html" rel="alternate"></link><published>2013-01-07T00:00:00+01:00</published><updated>2013-01-07T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2013-01-07:/new-year-python-meme-2012.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;This series, also known as "&lt;a href="http://ziade.org"&gt;Tarek Ziadé&lt;/a&gt; strikes
again", is a good occasion to take a look back at 2012 and see what I've
done related to python. So, let's try.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. What’s the coolest Python application, framework or library you
have discovered in 2012 ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I discovered
&lt;a href="http://docs.pylonsproject.org/en/latest/docs/pyramid.html"&gt;Pyramid&lt;/a&gt;
this …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;This series, also known as "&lt;a href="http://ziade.org"&gt;Tarek Ziadé&lt;/a&gt; strikes
again", is a good occasion to take a look back at 2012 and see what I've
done related to python. So, let's try.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. What’s the coolest Python application, framework or library you
have discovered in 2012 ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I discovered
&lt;a href="http://docs.pylonsproject.org/en/latest/docs/pyramid.html"&gt;Pyramid&lt;/a&gt;
this year and quite enjoyed it. I like the way they bring back some nice
concepts on the table, and how they compete with other frameworks.
That's nicely decomposed and everything fits together really well. I
learned a bit about its internal routing mechanism when working on
&lt;a href="http://cornice.rtfd.org"&gt;Cornice&lt;/a&gt;, and it's really well done.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. What new programming technique did you learn in 2012 ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I learned about asynchronous programming, something I wasn't really
aware of. (Yes, that's a shame). This was really helpful to understand
some bits of &lt;a href="http://circus.io"&gt;Circus&lt;/a&gt;. I also started to learn about
some related concepts present in &lt;a href="http://golang.org"&gt;go&lt;/a&gt; or in
&lt;a href="http://erlang.org"&gt;erlang&lt;/a&gt; with &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Actor_model"&gt;the actor
model&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Which open source project did you contribute to the most in 2012 ?
What did you do ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I worked a bunch on &lt;a href="http://cornice.rtfd.org"&gt;Cornice&lt;/a&gt; and
&lt;a href="http://circus.io"&gt;Circus&lt;/a&gt;, not as much as I would like, but that was
two really interesting projects. For Cornice, I completely &lt;a href="http://blog.notmyidea.org/refactoring-cornice.html"&gt;refactored
the internals&lt;/a&gt; back
in May, and since that, I added support for
&lt;a href="https://github.com/SPORE/specifications"&gt;SPORE&lt;/a&gt; and am currently
working on porting it to Python 3 and adding support for
&lt;a href="http://www.w3.org/TR/cors/"&gt;CORS&lt;/a&gt;. For Circus, I worked on the web
interface and on other bits of the projects related to stats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I didn't contributed that much to &lt;a href="http://getpelican.com"&gt;Pelican&lt;/a&gt;,
mainly because I'm less excited about it than I was previously: the
project is working and needs to focus more on code quality than
features. We started in this direction, hopefully it will pay-off; but I
committed a lot less code than previously.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Which Python blog or website did you read the most in 2012 ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I really don't know. I found some interesting python-related news on
&lt;a href="http://news.ycombinator.com/"&gt;hacker news&lt;/a&gt; and on the printed version
as well, &lt;a href="http://hackermonthly.com/"&gt;hacker monthly&lt;/a&gt;. Twitter and IRC
got me some interesting articles as well.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. What are the three top things you want to learn in 2013 ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On the computer science side, I want to learn more about other
paradigms, maybe in other languages. I like python, but I want to learn
about other concepts, maybe some of them don't really fit with python.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For instance, I don't know that much about pattern matching or about the
actor model. Well I know what it is, but I would like to make good use
of them in order to have something nice and useful.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, I want to learn how to make a product. From scratch. Which means
designing, implementing and maintaining something. Maybe this will be
the case with &lt;a href="https://github.com/spiral-project/daybed"&gt;daybed&lt;/a&gt; ? Who
knows.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I want to get better at building communities. Working with others is
something that can be complex and quite hard sometimes. I want to learn
how to handle this better.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On the other side, I want to learn about tons of other non-tech things:
taking pictures, finding a good balance between life and work, working
with children, teaching and animating workshops, writing articles, be
better at reading (being critic when I'm thinking!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. What is the top software, application or library you wish someone
would write in 2013 ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The one missing thing, IMO, is a &lt;strong&gt;good&lt;/strong&gt; webmail reader, in python. One
we could contribute to, one we could write features for, and one that
could come and compete with gmail, in term of features of UI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;However, most of the time, I'm just impressed by the new ideas that come
from others. I would like to have a library to handle the actor model in
a nice way in Python, I would like to see packaging fixed in python :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Want to do your own list? Here's how:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;copy-paste the questions and answer to them in your blog&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tweet it with the #2012pythonmeme hashtag&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content></entry><entry><title>"Groovy"</title><link href="https://blog.notmyidea.org/groovy.html" rel="alternate"></link><published>2012-12-27T00:00:00+01:00</published><updated>2012-12-27T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-12-27:/groovy.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;“Groovy”, c'est comme ça que je l'aime la musique: peut importe le style
finalement, la bonne musique c'est celle qui sonne, celle qui groove,
celle qui fait que tu tapes du pied (le droit chez moi) et que que ta
tête commence à hocher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est pour ça que j'ai du …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;“Groovy”, c'est comme ça que je l'aime la musique: peut importe le style
finalement, la bonne musique c'est celle qui sonne, celle qui groove,
celle qui fait que tu tapes du pied (le droit chez moi) et que que ta
tête commence à hocher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est pour ça que j'ai du mal à répondre quand on me demande quel type
de musique j'aime bien. Bah voila, maintenant je sais, je l'aime groovy
;)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Bière maison !</title><link href="https://blog.notmyidea.org/biere-maison.html" rel="alternate"></link><published>2012-10-04T00:00:00+02:00</published><updated>2012-10-04T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-10-04:/biere-maison.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Et voilà, c'est notre troisième brassin. On a commencé à faire notre
propre bière (avec un ami, Fred) il y a quasiment un an maintenant, et
après quelques dératés, même s'il nous reste encore bien du chemin à
parcourir pour avoir quelque chose qui nous convienne réellement… c'est
pas si …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Et voilà, c'est notre troisième brassin. On a commencé à faire notre
propre bière (avec un ami, Fred) il y a quasiment un an maintenant, et
après quelques dératés, même s'il nous reste encore bien du chemin à
parcourir pour avoir quelque chose qui nous convienne réellement… c'est
pas si pire comme on dit !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette fois-çi, on s'est penché sur la confection d'une IPA (Indian Pale
Ale, une bière un peu plus amère que celle qu'on à l'habitude de trouver
en France).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle est plus amère car elle comporte plus de houblon que les autres, et
(dans notre cas en tout cas) parce qu'on fait la première fermentation
en présence de houblon.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-quon-fait-de-la-biere"&gt;Comment qu'on fait de la bière ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Machine arrière; n'allons pas trop vite: comment est-ce qu'on fait de la
bière, d'abord ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin de compte, les quelques étapes nécessaire à la confection de la
bière ne sont pas bien sorcières; concassage de l'orge maltée, cuisson
(libération de l'amidon dans l'eau), infusion du houblon,
refroidissement, première fermentation, embouteillage et seconde
fermentation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée principale est transformer l'amidon d'orge maltée en sucre, pour
le "donner à manger" à des levures. Vous ajoutez un peu de houblon au
milieu pour donner un petit goût amer et le tour est joué. Enfin
presque.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="etape-par-etape"&gt;Étape par étape&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Première étape: &lt;strong&gt;le concassage&lt;/strong&gt;. On avait 6kg d'orge maltée à
concasser (plus exactement 6kg de malt pâle &lt;em&gt;7EDC&lt;/em&gt; et 500g de malt cara
&lt;em&gt;50EDC&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Image de concassage." src="images/concassage.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Attention, pas trop fin dis donc ! On ne veut pas de la poudre, on veut
simplement permettre à l'amidon de se dissoudre dans l'eau. Si on
concasse le malt trop fin, on se retrouve avec un dépôt dégeulasse au
fond de toutes les bouteilles (c'est l'expérience qui parle, notre
première bière avait plus goût de céréale que de bière…)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrairement aux fois précédentes où nous avions utilisé la technique
du marteau et du torchon (oui, comme vous pouvez l'imaginer, c'est assez
long et fastidieux), On a utilisé… un moulin à malt ! Qui nous à permis
de concasser les 6kg en 30 minutes (heureusement qu'on était trois pour
se relayer sur le moulin, parce que nos petits muscles fatiguaient assez
vite; vous pouvez envisager de faire ça tout seul si vous êtes un
tennisman).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="C'est dur !" src="images/concasse.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La seconde étape, &lt;strong&gt;l'empatage&lt;/strong&gt;. Il s'agit de faire chauffer notre orge
maltée à différentes températures. Les fois précédentes, on avait
utilisé plusieurs paliers de température, mais il semble que ça ne soit
pas si nécessaire que ça, selon les informations de l'ami Fred. On à
donc tenté de faire chauffer notre malt directement à 50°C. Une petite
erreur sur la route, on à eu peur de la contamination bactérienne et on
à décidé de faire bouillir nos 26L d'eau pour être sur que les
bactéries s'enfuient en courant. Je dis erreur parce que ça nous à pris
pas loin de 3h30, inertie quand tu nous tiens!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On se rends compte de la taille de la marmite un peu là:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Une grosse marmite" src="images/marmite.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois l'eau à température (54°C), il faut ajouter le malt et le
laisser durant 30mn à cette température, puis augmenter jusqu'à 65°C
durant 1h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La troisième étape, c'est &lt;strong&gt;le rinçage&lt;/strong&gt;, l'idée est de récupérer
l'amidon qui s'est dissout dans l'eau et de mettre de côté l'orge maltée
(la partie solide). Pour ça, il faut faire chauffer de l'eau de rinçage.
On a utilisé 10L d'eau de rinçage qu'on a fait chauffer à 78°C, en
comptant sur le fait qu'elle perdra de sa température (20°C à peu près)
en étant utilisée. On a filtré deux fois pour être sûr de ne rien
perdre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Filtrage filtrage..." src="images/filtrage.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'étape d'après (la quatrième, vous suivez), c'est &lt;strong&gt;le houblonnage&lt;/strong&gt;.
On va faire infuser notre "solution aqueuse" (wouah, on dirait de la
chimie !) avec du houblon. Il faut porter l'eau à ébullition et laisser
faire durant 1h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dernière étape: &lt;strong&gt;le refroidissement&lt;/strong&gt;. On dirait que c'est tranquilou
comme ça, mais en fait ça ne l'est pas tant que ça: il faut réussir à
passer notre liquide qui était en ébullition à 54°C en un temps
acceptable. Pour ça, on a utilisé un serpentin confectionné main.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Notre refroidisseur fait main par Fred." src="images/refroidisseur.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça nous a permis de passer de 100°C à 54°C en… 35 minutes quand même !
(Nous avions essayé les fois précédentes de gérer ça à coup de baignoire
et de glaçons, les temps n'étaient absolument pas au rendez-vous).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Décidement pas." src="images/refroidissement.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je disais dernière étape, mais il ne faut pas oublier de rajouter les
levures, qui elles vont faire tout le travail et transformer tout ça en…
alcool ! Dans notre cas, on ajoute aussi dans la cuve de fermentation
du houblon question de donner l'amertume dont on a envie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On à mesuré une densité de 1046, ce qui veut dire 6° d'alcool. La cuve
est maintenant en train de buller tranquillement (les levures produisent
du gaz qui est évacué), et ça doit durer 15 jours approximativement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="mise-en-bouteille"&gt;Mise en bouteille&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une fois ces deux semaines passées, il faut mettre en bouteille. Dans
notre cas nous avons récupéré des bouteilles à bouchon mécanique (vous
savez, les bouteilles de limonades) qu'on à bien rincé et nettoyé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On s'équipe d'un siphon (pensez à prendre un tuyau avec un diamètre
assez important, le notre était petit et c'était assez long) et après
avoir ajouté du sucre dans le mélange (pour réactiver les levures), on
remplit les bouteilles ! Il s'agit de la seconde fermentation, celle
qui va faire les bulles (la première fermentation se charge de l'alcool,
la seconde des bulles).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et voilà ! Il ne reste plus qu'à mettre les bouteilles de coté durant
deux semaines de plus et… à déguster le moment venu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a donc pu tester notre bière la semaine dernière et, ma foi, elle est
pas mal du tout. Elle ne mousse pas trop et à un goût un peu amer.
Malheureusement pas assez à mon goût, mais ça viendra. En comparaison à
nos précédents essais, c'est plutôt positif: la première était ratée
puisque trop de pression et trop de dépôt (et donc un fort goût de
levures) alors que la seconde (on avait tenté d'ajouter de la lavande)
avait un goût de lavande amère, pour ne pas dire de savon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette dernière bière a un goût de… de bière ! Il nous reste encore à
comprendre comment faire pour lui donner la saveur que l'on souhaite,
mais c'est déjà un grand pas en avant. Prochaine étape... La bière de
Noël !&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Motivation, bénévolat et participation</title><link href="https://blog.notmyidea.org/motivation-benevolat-et-participation.html" rel="alternate"></link><published>2012-10-04T00:00:00+02:00</published><updated>2012-10-04T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-10-04:/motivation-benevolat-et-participation.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Des luttes, dieu (même si on peut à juste titre se demander ce qu'il
vient faire là) sait qu'il y en a. Principalement pour pointer du doigt
les hérésies du système actuel. Ça s'applique à l'informatique et à son
système de brevets, au &lt;a href="http://zad.nadir.org/"&gt;bétonnage de nos
campagnes&lt;/a&gt; ou encore aux …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Des luttes, dieu (même si on peut à juste titre se demander ce qu'il
vient faire là) sait qu'il y en a. Principalement pour pointer du doigt
les hérésies du système actuel. Ça s'applique à l'informatique et à son
système de brevets, au &lt;a href="http://zad.nadir.org/"&gt;bétonnage de nos
campagnes&lt;/a&gt; ou encore aux luttes contre
l'oligarchie et les profits d'une minorité aux dépends du reste du
monde, et à encore bien d'autres choses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant un bout de temps, j'ai parlé d'entraide, de collaboration, j'ai
essayé de sensibiliser autour de la question environnementale et aux
alternatives sociales. C'est d'ailleurs de cette manière que je me suis
moi-même le plus sensibilisé à ces questions qui me préoccupaient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai tenté de le faire sans tomber dans la critique des choix des uns et
des autres. Je respecte profondément la diversité des points de vues
&lt;strong&gt;mais&lt;/strong&gt; je souhaite également que ces choix soient faits en
connaissance de cause.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une des choses difficile à supporter (pour les autres) quand on fait de
la sensibilisation, c'est le syndrôme du jeune con, du donneur de
leçons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On dirait qu'on parle de sauver le monde. "Nous qui avons tout compris,
on peut vous aider à aller dans la &lt;em&gt;bonne direction&lt;/em&gt;", mais c'est en
oubliant que la bonne direction pour l'un ne l'est pas nécessairement
pour les autres…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="just-do-it"&gt;Just do it !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se battre &lt;em&gt;contre quelque chose&lt;/em&gt; permet de facilement trouver des
personnes qui partagent les même craintes alors que se battre &lt;em&gt;pour&lt;/em&gt;
permet d'engager des discussions avec des personnes qui partagent une
vision commune.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proposer des choses, trouver des personnes qui partagent des points de
vue est un bon point de départ pour le changer ce monde, a notre
échelle. Le récent documentaire &lt;a href="http://justdoitfilm.com/"&gt;"Just do
it"&lt;/a&gt; porte un message assez clair: toute
initiative compte, aussi petite et insignifiante qu'elle puisse sembler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des initiatives locales, il y en a, plein. Et si ce que nous avons dans
notre quotidien nous pèse (aller au supermarché, subir la
sur-médiatisation télévisuelle, ne pas parler à nos voisins de
quartier…), qu'est-ce qui nous empêche d'y substituer des modèles
alternatifs ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Monter une &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/AMAP"&gt;AMAP&lt;/a&gt; (Association Pour
le Maintien d'une Agriculture Paysanne) n'est pas aussi compliqué qu'il
y parait. Pour avoir fait l'expérience par deux fois, j'ai été très
agréablement surpris par la facilité des choses, pour peu qu'on ne
cherche pas à s'encombrer de l'inutile (tiens encore une fois on parle
de frugalité !): il est facile de vouloir faire trop, de recréer les
processus complexes auxquels nous sommes souvent confrontés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous souhaitez partager des connaissances (cuisine, musique, danse,
bricolage, écriture), il suffit de le faire. En fait, pour la plupart
des choses, il suffit de tenter l'expérience, c'est rarement décevant.
Surtout quand on s'embarque dans des choses saugrenues ou
personnellement inédites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour moi, la frugalité, la simplicité volontaire, la sobriété heureuse,
appelez-ça comme vous le voulez, représente ce qui me convient et me
permet d'être en ligne avec les idées que je défends.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="faciliter-la-participation"&gt;Faciliter la participation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beaucoup de personnes sont à même de participer à des projets locaux,
pour peu qu'ils soient au courant mais pour autant peu franchissent le
pas, et encore moins persévèrent, pourquoi ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et pourquoi pas laisser les présents, les motivés, s'investir par
eux-mêmes ? Avoir des responsabilités est souvent pour ma part un frein
à la réalisation d'un projet lorsque je suis bénévole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décider à l'avance des choses qui semblent utiles et/ou importantes est
parfois indispensable, mais ne pas trop en faire permet de laisser libre
court à l'imagination (souvent débordante) des participants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'aime beaucoup l'idée de faire des camps de quelques jours, où rien
n'est réellement décidé à l'avance, mise à part un thème et quelques
temps de plénière ou il est possible à chacun de s'exprimer sur les
projets qui pourraient êtres réalisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pas besoin de tant de formalisation: mettez une équipe de bidouilleurs
ensemble durant une semaine sans objectif commun à priori et sans
distractions, vous verrez bien ce qui en ressortira !&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Cheese &amp; Code party: October 20-21</title><link href="https://blog.notmyidea.org/cheese-code-party-october-20-21.html" rel="alternate"></link><published>2012-09-20T00:00:00+02:00</published><updated>2012-09-20T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-09-20:/cheese-code-party-october-20-21.html</id><summary type="html">&lt;h1 id="cheese-code-party-october-20-21"&gt;Cheese &amp;amp; Code party: October 20-21&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;At PyconFR, this week-end, a few ideas were thrown in the air and one of
them was to have a /dev/fort doing some python-related coding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The concept of a /dev/fort is to put a bunch of hackers together and see
what comes out …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1 id="cheese-code-party-october-20-21"&gt;Cheese &amp;amp; Code party: October 20-21&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;At PyconFR, this week-end, a few ideas were thrown in the air and one of
them was to have a /dev/fort doing some python-related coding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The concept of a /dev/fort is to put a bunch of hackers together and see
what comes out from it. Tarek is doing something related with the Afpy
Computer Camps at his house each year, I've been there twice and it
really was a nice experience.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At Djangocong 2012, in Montpellier (south of France), &lt;a href="http://blog.mathieu-leplatre.info/"&gt;Mathieu
Leplatre&lt;/a&gt; and myself started to work
on a model validation and storage service, named
&lt;a href="https://github.com/spiral-project/daybed/"&gt;Daybed&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I've talked about this project to some persons this week-end (I've even
done &lt;a href="http://alexis.notmyidea.org/lightning-daybed.html"&gt;a lightning
talk&lt;/a&gt; about it) and
it gathered some interest from people in the python community, so we
thought about sprinting on this.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="20-and-21-october-a-computer-camp-33"&gt;20 and 21 October - A Computer Camp !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Add to this a few beers, and the sprint turns magically into a camp.
We'll be sprinting at the end of October (the 20 and 21) near Angers, on
daybed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We plan to have great food and wine, so if you feel like it and if you
want to come and work on some python-related things, you're invited!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Although, I can host a limited number of persons, so you'll need to
contact me before :), that's alexis at notmyidea dot org.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I've setup a wiki page to organize a bit everything (knowing how many
people will come by will allow me to handle things better), please put
information there:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://wiki.python.org/moin/ComputerCampAlexis"&gt;http://wiki.python.org/moin/ComputerCampAlexis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Pourquoi Mozilla?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/pourquoi-mozilla.html" rel="alternate"></link><published>2012-07-16T00:00:00+02:00</published><updated>2012-07-16T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-07-16:/pourquoi-mozilla.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Depuis que j'ai commencé à bosser chez Mozilla, je me retrouve assez
souvent à expliquer ce que j'y fais. J'aime bien raconter l'histoire de
Mozilla, la mission, et comment je m'y rattache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je prends bien sur un malin plaisir à expliquer à chaque fois les
tenants et les aboutissants, aussi …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Depuis que j'ai commencé à bosser chez Mozilla, je me retrouve assez
souvent à expliquer ce que j'y fais. J'aime bien raconter l'histoire de
Mozilla, la mission, et comment je m'y rattache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je prends bien sur un malin plaisir à expliquer à chaque fois les
tenants et les aboutissants, aussi je me suis dit que ça pouvait avoir
du sens de l'écrire quelque part.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça parle bien sur de logiciel libre, de protection de la vie privée et
de contre-pouvoirs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne m'adresse pas ici aux afficionados du logiciel libre et du non
contrôle du web, mais aux potentiels intéressés, qui souhaitent
comprendre ce qu'on fait à Mozilla, pourquoi et comment, et plus
particulièrement quel est le rôle que je joue la dedans.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="logiciel-libre"&gt;Logiciel libre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une des premières choses qui vient à l'esprit des gens quand on parle de
Mozilla, et par extension de Firefox, c'est qu'il s'agit d'un logiciel
gratuit. D'un logiciel soit disant "libre". Avouez que le concept est de
prime abord curieux. Un logiciel qui serait libéré, mais libéré de quoi
?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne vais pas refaire la génèse du logiciel et du logiciel libre, mais
pour résumer et expliquer ça très grossièrement, le logiciel libre c'est
pour moi l'idée de la collaboration. "Plutôt que de travailler chacun
dans son coin, construisons ensemble quelque chose qui nous sera utile à
tous". Ça marche dans le domaine de l'informatique parce qu'on est
exposé à un bien commun non matériel. Ce n'est pas parce que je te
donne un logiciel que je ne l'ai plus. La duplication est possible et
elle rend la collaboration plus facile.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="euh-oui-mais"&gt;Euh, oui mais…&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ok, ok. Et comment on coopère ? Derrière un logiciel, il faut écrire des
lignes de code, il faut décrire comment doit se comporter le logiciel
dans l'ensemble des cas qu'il peut rencontrer. Mais pas seulement.
Beaucoup de personnes travaillent pour faire en sorte que Firefox soit
disponible dans près de 100 langues et dialectes par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'aime beaucoup penser que le logiciel libre réussit à réunir des
personnes avec des objectifs differents. Linux, qui est un logiciel
libre, est par exemple utilisé dans beaucoup de domaines très différents
tels que la médecine, l'automobile ou l'énergie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le logiciel libre est une valeur clé que nous défendons chez Mozilla.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="protection-de-la-vie-privee"&gt;Protection de la vie privée&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mozilla en fait un peu sa devise. Nous ne sommes pas une entreprise,
nous n'avons aucun intérêt à enfermer les utilisateurs chez nous, et
surtout nous n'exploitons et n'exploiterons pas les données utilisateurs
à des fins commerciales. Jamais.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="stockage-des-donnees"&gt;Stockage des données&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un exemple qui est frappant est celui de
&lt;a href="https://www.mozilla.org/en-US/mobile/sync/"&gt;Sync&lt;/a&gt;, l'outil qui permet
de synchroniser les données de navigation entre plusieurs périphériques
(Cela peut être utile pour avoir votre historique de navigation partagé
entre votre ordinateur de bureau et un téléphone portable par exemple)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les données qui sont stockées dans un service tel que sync sont
cruciales: vos mots de passe et votre historique de navigation par
exemple. Imaginez ce que des annonceurs publicitaires pourraient faire
avec ces données. Il est assez facile de connaître votre profil et donc
d'ensuite faire de la publicité ciblée à partir de ces informations.
Voire pire. Donner ces données à qui fait suffisemment pression sur vous
pour les récupérer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heureusement, les données qui sont stockées sur les serveurs Sync sont
chifrées, et seul l'utilisateur a accès a la clé de chiffrement et de
déchiffrement. En d'autres termes, en ayant accès aux serveurs de
Mozilla, même de l'intérieur, je pourrais avoir accès à vos données mais
je ne pourrais rien en faire car celles-ci me sont impossibles à
déchiffrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mozilla essaye de mettre le doigt là où ça fait mal dans l'innovation
web : la publicité et le respect de la vie privée des utilisateurs.
Facebook, Google, Twitter sont autant d'entreprises qui gagnent de
l'argent grâce à leurs utilisateurs et à leurs données privées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela n'est pas &lt;em&gt;nécessairement&lt;/em&gt; un mal mais il me semble important
d'informer les utilisateurs d'Internet la dessus, et de leur proposer
des méthodes qui leur permettent de protéger leur vie privée.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="decentralisation"&gt;Décentralisation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un autre aspect important est le fait que vous n'avez pas besoin de
dépendre des serveurs de Mozilla si vous ne souhaitez pas en dépendre.
Bien que nous fassions tout ce qui est en notre pouvoir pour avoir des
serveurs très réactifs et capables de tenir la charge, nous ne sommes
pas à l'abri de pannes. Auquel cas il vous faudra simplement vous armer
de patience.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais il est possible pour vous de maintenir votre propre serveur et de
ne pas dépendre de Mozilla pour stocker vos données privées. J'ai parlé
de Sync mais Mozilla (j'en parle un peu plus bas) travaille aussi sur un
système d'exploitation pour téléphone portable, nommé Firefox OS
(anciennement Boot 2 Gecko), et sur l'écosystème qui va avec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, si vous souhaitez synchroniser vos contacts par exemple,
vous dépendez quasiment toujours d'une autorité à qui vous ne faites
peut être pas confiance: Apple, Microsoft ou bien Google.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On ne vous propose pas simplement de nous faire confiance, on vous
propose la possibilité de ne faire confiance qu'à ceux à qui vous
souhaitez accorder votre confiance, et ça peut être vous si vous le
souhaitez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La décentralisation à ceci de bon qu'elle vous laisse le choix d'où vous
souhaitez stocker vos données.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="innovation-et-standardisation"&gt;Innovation et standardisation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mozilla, dès ses débuts, a été un laboratoire. Firefox (si je ne me
trompe pas) a été le premier navigateur à avoir des onglets. Le web,
c'est cool parce que ça bouge tout le temps ! (Edit: en fait, &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Tabbed_document_interface"&gt;ce
n'était pas le
premier&lt;/a&gt;, mais
l'idée est là)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dernière innovation en date est Firefox OS: utilisons les
technologies du web pour créer un téléphone: utilisons le web comme
plateforme, et profitons de tout l'écosystème qui existe déjà autour de
celui-ci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est bien que ça bouge mais il faut qu'on se mette d'accord sur comment
on veut faire bouger les choses. La guerre des navigateurs a eu lieu. Ne
pas reproduire ça est parfois un challenge. La standardisation, tout le
monde s'y met.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a gagné une guerre: aux utilisateurs de choisir les outils qu'ils
souhaitent et non pas aux développeurs d'imposer leurs choix.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="et-moi-quest-ce-que-je-fais-la-dedans"&gt;Et moi, qu'est-ce que je fais la dedans ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je travaille dans l'équipe nommée Services. On travaille à la mise en
place de services web qui sont capables de tenir la charge, de
fonctionner de manière décentralisée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce travail a plusieurs objectifs:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mettre à disposition des outils pour les développeurs, leur
    permettant de créer des services de bonne qualité rapidement;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permettre aux utilisateurs d'héberger eux mêmes leurs propres
    serveurs s'ils le souhaitent, réduisant leur dépendance a des
    services externes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Écrire les services en question de telle manière que les
    utilisateurs (vous !) puissent les utiliser sans avoir trop de
    tracas :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ça semble peu, mais j'aime ce boulot. Éthiquement et techniquement.
C'est ça, pour moi, la mission de Mozilla. Si vous avez des suggestions
sur ce qui pourrait être amélioré dans les services de Mozilla en termes
de protection de la vie privée, de décentralisation et de haute
disponibilité, vous savez vers qui vous tourner !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La liste des projets sur lesquels je travaille ou j'ai travaillé à
Mozilla pour l'instant:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/mozilla-services/tokenserver"&gt;https://github.com/mozilla-services/tokenserver&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://circus.io/"&gt;http://circus.io/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://powerhose.rtfd.org/"&gt;http://powerhose.rtfd.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/mozilla-services/server-aitc"&gt;https://github.com/mozilla-services/server-aitc&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://cornice.readthedocs.org/en/latest/index.html"&gt;http://cornice.readthedocs.org/en/latest/index.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/mozilla/PyBrowserID/"&gt;https://github.com/mozilla/PyBrowserID/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://chaussette.readthedocs.org/en/0.3/index.html"&gt;http://chaussette.readthedocs.org/en/0.3/index.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content></entry><entry><title>Lifestyle</title><link href="https://blog.notmyidea.org/lifestyle.html" rel="alternate"></link><published>2012-05-11T00:00:00+02:00</published><updated>2012-05-11T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-05-11:/lifestyle.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Eh beh, c'est pas aussi simple qu'il y parait de trouver un
environnement qui permette autant de travailler correctement et de ne
pas s'enfermer dans le boulot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Surtout si comme moi vous cherchez à limiter vos déplacement, que vous
aimez vivre avec peu et cherchez à trouver un équilibre entre …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Eh beh, c'est pas aussi simple qu'il y parait de trouver un
environnement qui permette autant de travailler correctement et de ne
pas s'enfermer dans le boulot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Surtout si comme moi vous cherchez à limiter vos déplacement, que vous
aimez vivre avec peu et cherchez à trouver un équilibre entre une vie
connectée et une vie &lt;em&gt;réelle&lt;/em&gt; (oui, celle avec des vrais gens qui ont
d'autres préoccupations que l'informatique !). Comment réussir à
trouver un juste milieu entre le geek inconditionnel et le bon vivant,
qui à du temps à consacrer à autre chose qu'à son travail ?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="voyages"&gt;Voyages&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un des premiers trucs que j'ai trouvé surprennant en arrivant à Mozilla,
c'est la fréquence des voyages que l'on peut être amené à avoir. Ah,
c'est pour la bonne cause, c'est tellement plus sympa d'avoir les
collègues à coté pour bosser, plutôt qu'à l'autre bout du monde. Mais
quand même, si je le voulais, entre les semaines de travail et les
conférences, je pourrais être tous les deux mois aux États-Unis !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une aubaine, penserons certains. Voyager, c'est &lt;em&gt;cool&lt;/em&gt; ! Bon, si on
mets de coté le cout écologique d'un voyage (nécessairement en avion),
la chose qui me dérange le plus c'est cette impression de venir pour
repartir. Voyager, c'est sympa, mais avoir le temps de prendre un rythme
de vie différent, de rencontrer des gens, de construire quelque chose,
ça me manque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc je décline quand je n'en ai pas l'envie, tout simplement. Je loupe
des choses intéressantes (&lt;a href="http://pycon.us"&gt;PyCon&lt;/a&gt; à Santa Clara avait
vraiment l'air chouette !), mais ça me permet également d'avoir plus de
temps pour vivre là ou j'habite, pour construire quelque chose
localement. Et puis des évènements, il y en à tellement en France et en
Europe auquel je n'assiste pas que ça me fait mal au cœur d'aller à
l'autre bout du monde pour faire la même chose !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien sur, je serais amené à voyager. Et autant que faire se peut je le
ferais avec plaisir et je tenterais de rester un peu plus avant et après
sur place (plus question de faire un aller/retour en une semaine !),
question de me faire à l'atmosphère ! &lt;a href="http://ziade.org"&gt;Tarek&lt;/a&gt; est par
exemple resté un mois à San Francisco en janvier pour son dernier
séjour, alors pourquoi ne pas prendre exemple ? Tout de suite ça me
parles plus.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="et-quand-est-ce-quon-arrete"&gt;Et quand-est-ce qu'on arrête ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une autre chose assez difficile à gérer, c'est le temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai vraiment une chance monstrueuse, celle de faire un travail qui me
plait, éthiquement et techniquement. Je pourrais y passer mes journées
et mes nuits que je n'aimerais pas moins ça (même si il m'arrive bien
sur de saturer !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais j'ai aussi d'autres envies, qui signifient aussi passer du temps
hors-ligne, parce que bizarrement, c'est là que j'ai l'impression de
réfléchir le plus. Loin de ce surplus d'informations…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facile à dire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'autant que quand il est possible de travailler depuis n'importe où, la
séparation physique entre le lieu de travail et le lieu de vie tends à
disparaitre assez facilement. Et sans séparation physique, il faut une
sacré motivation pour savoir quand commencer et quand s'arrêter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'essaye de me donner une règle simple: point trop n'en faut. Aucun
intérêt à rester travailler des heures durant sans s'arrêter, ou en
tout cas pas d'intérêt à le faire de manière trop régulière. Une journée
qui commence tôt (\~9h) me permet de me concentrer le matin (les
collègues californiens dorment) et d'avoir un rythme assez "normal". Et
puis, avec ce soleil qui commence à inonder les terrasses, autant faire
autre chose que de rester enfermé à coder en fin d'après midi !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="surplus"&gt;Surplus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tiens, je parlais de surplus, nous y sommes. Que ça soit le surplus
d'informations ou le surplus d'objets, ça m'encombre ! Une journée,
pour ma part est faite de communications diverses, de code et de
lectures (se tenir au courant de ce qui se passe dans le monde du
logiciel n'est pas une tâche des plus facile, et qui peut facilement
prendre énormément de temps).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me demande si je ne devrais pas aspirer à la frugalité de ce coté là
également. Je reçois des mails toute la journée, et mon aggrégateur
rss/atom se remplit également très vite. Mais je n'ai aucunement besoin
d'avoir toutes ces informations dans l'heure, et de les vérifier de
manière fréquente. De la même manière, j'ai simplement arrêté de lire
mes flux rss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques (longues) fois dans la semaine semblent suffire et me
permettent de réussir à rester concentrer.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="resolutions"&gt;Résolutions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Soyons fous, tentons quelque chose de nouveau, c'est le printemps ! Pas
de communication dans la matinée, je n'en ai probablement pas besoin,
sauf cas extrêmes. Le matin, c'est pour se concentrer sur le travail à
faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois les mails du matin dépilés (à 9h30), pas la peine de garder un
œil sur ma boite mail, j'irais y faire un tour en début et en fin
d'après midi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense même à débrancher internet, pour éviter les interactions et
pour me concentrer, mais j'ai comme l'impression que c'est un peu trop
abrupt comme approche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aussi, définir en début de journée la liste des choses prévues, et
revenir dessus jour après jour me permettra surement d'avoir un aperçu
un peu plus global du travail accompli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'avenir dira si tout ça fonctionne :-)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Bidouille</title><link href="https://blog.notmyidea.org/bidouille.html" rel="alternate"></link><published>2012-04-30T00:00:00+02:00</published><updated>2012-04-30T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-04-30:/bidouille.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Bidouille bidouille bidouille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense que je suis un bidouilleur logiciel: j'aime bien aller
farfouiller dans le code pour comprendre comment tel ou tel programme
fonctionne (ou trop souvent comment il ne fonctionne pas !), faire des
petites modifications, tester, modifier, re-tester, tout casser, réparer
…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et cette bidouille, cette envie de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Bidouille bidouille bidouille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense que je suis un bidouilleur logiciel: j'aime bien aller
farfouiller dans le code pour comprendre comment tel ou tel programme
fonctionne (ou trop souvent comment il ne fonctionne pas !), faire des
petites modifications, tester, modifier, re-tester, tout casser, réparer
…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et cette bidouille, cette envie de comprendre comment les choses
fonctionnent, et depuis peu cette envie de mettre en pratique ces
connaissances dépasse la bidouille logicielle. J'ai passé une grosse
partie de mon week-end à Main d'Œuvre, où l'association &lt;a href="http://www.underconstruction.fr"&gt;Under
Construction&lt;/a&gt; faisait se rencontrer le
milieu de l'éducation populaire et le milieu de la bidouille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forcement, ni une ni deux, je saute dans le bateau en marche et, n'étant
ni un très grand bidouilleur ni un très grand animateur, j'en ressort
enrichi de toutes ces rencontres, de tous ces préjugés qui tombent, et
de quelques découvertes bluffantes, des idées plein la tête.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avais entendu parler des "&lt;a href="http://www.reprap.org"&gt;rep-raps&lt;/a&gt;", des
imprimantes en 3 dimensions capables de produire des pièces en plastique
mais je n'avais jamais eu l'occasion de voir le bousin en vrai. Et c'est
impressionnant. Vraiment. ("Bienvenue dans le 21ème siècle !")&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça laisse énormément à penser autour des questions d'émancipation
technologique, et de non dépendance envers les constructeurs, dans le
milieu de l'électro-ménager, par exemple. "Ah tiens, cette pièce est
cassée, je vais aller utiliser la rep-rap du coin pour me la fabriquer".
Et hop, on mets fin à tout un cycle d'obsolescence programmée…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais au delà du défi technique et technologique, j'ai pu refaire un
petit peu d'électronique, et découvrir que j'y prends vraiment gout
rapidement. Il y a bien évidemment un coté très ludique (la led s'allume
quand on la branche), mais il y a surtout cette notion de DIY (Do It
Yourself) sous jacente: une fois que je sais comment ça fonctionne, je
peux vraiment faire des choses utiles de mes 10 doigts, réparer des
petits objets, bidouiller ceux existants etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la récupération de composants on essaye de voir ce qu'on peut faire,
on a terminé par faire un "vibro-bot", un vibreur de téléphone portable
monté sur une tête de brosse à dents, faisant donc avancer cette
dernière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est pour s'amuser, c'est pas sérieux ! Pour autant, les concepts de
l'électricité sont appris et je me retrouve avec cette envie de
comprendre un peu plus ce monde de l'électronique qui, je m'en rends
compte, m'échappe encore complètement. De l'éducation à la bidouille !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allez, demain c'est fer à souder, piles, leds, interrupteurs, potars et
c'est parti !&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Mozilla, first months</title><link href="https://blog.notmyidea.org/mozilla-first-months.html" rel="alternate"></link><published>2012-01-21T00:00:00+01:00</published><updated>2012-01-21T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-01-21:/mozilla-first-months.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;A lot of changes in these last months. First of all, I've started to work for &lt;a href="http://mozilla.org"&gt;Mozilla&lt;/a&gt;, on the Services team, where I am
working on web services and scalability. Basically, what we are trying
to do at services is to provide a way for developers to make web
services …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;A lot of changes in these last months. First of all, I've started to work for &lt;a href="http://mozilla.org"&gt;Mozilla&lt;/a&gt;, on the Services team, where I am
working on web services and scalability. Basically, what we are trying
to do at services is to provide a way for developers to make web
services able to scale out of the box.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our most visible and known project, so far, is Firefox Sync, which
allows to synchronize browsing data (tabs, passwords, history, etc.)
among different instances of Firefox. We are also building other things,
such as a way to get metrics easily, a web service based queue, etc. Our
primary consumers are people inside Mozilla, and we want to help them
having a simple way to create, deploy and scale their apps. The project
is named "sagrada", and you can find some more information about it on
&lt;a href="https://wiki.mozilla.org/Services/Sagrada"&gt;our public wiki&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All of what we do, we do it in the open. So you can have a look at &lt;a href="http://github.com/mozilla-services"&gt;the
different pieces of code we wrote&lt;/a&gt;
and use them / contribute if you want to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I will not dig in to all the details of what I have been doing, but so
far, this have been a pretty amazing experience. Part of this is
explainable by the fact that the team is made of amazing folks, all with
a strong experience in different topics, so I'm learning things™.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I am currently practicing a bit my C++ to do crypto related things (I
may or may not talk about this later on this web-logs) and it's great
(well, it remembers me why I love python for so many things, but it
makes me think closer to the metal ;)). I love this job.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Second, I moved to Paris. Yes, Paris. Some of you who know me a bit may
find it unexpected, and that's the case. I'm usually not a big fan of
big cities and am a fairly strong defender of having and creating
activities in the country side, to face the rural exodus problem, into
other thingS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I didn't changed my opinion about that. However, I don't want to &lt;em&gt;start&lt;/em&gt;
by working remote, especially when working with a remote team. Having
offices kind of help me to have a differentiation between my working
place and home, which I find to be important.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And, to be honest, I don't like Paris for unknown reasons: I haven't
been there, so it's a big over-generalisation to say that it's not good
for me. The reality is that I have no idea of what Paris is, and if I'll
like it or not.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I found a really nice house (yeah, a house!) in Paris and am sharing it
with 3 other persons. We have room, all like good food and… they are not
geeks, which is a big win for me: work is work and home is home.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So far, Paris had been really nice. A lot of things are going on in
here, and I kind of like the way it is possible to find alternative
related things in here. I found a
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Community-supported_agriculture"&gt;CSA&lt;/a&gt;,
some people interested by agriculture related problems and I like where
things seems to be going.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, new job, new house, new city, things are going forward and that's
great.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh, and I will try to post some more technical articles soon, I'm
missing them :)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Le temps des grâces, courrez-y !</title><link href="https://blog.notmyidea.org/le-temps-des-graces-courrez-y.html" rel="alternate"></link><published>2010-03-28T00:00:00+01:00</published><updated>2010-03-28T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2010-03-28:/le-temps-des-graces-courrez-y.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Ouf, notre &lt;a href="http://www.reseaugrappe.org"&gt;semaine de l'environnement&lt;/a&gt;
s'est terminée, après un peu de neige et un brin de soleil quand il en
fallait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce fut l'occasion de rencontrer beaucoup de gens biens, et de regarder
d'un peu plus près toutes ces problématiques qui mériteraient à elles
seules, chacune un billet. Après un …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Ouf, notre &lt;a href="http://www.reseaugrappe.org"&gt;semaine de l'environnement&lt;/a&gt;
s'est terminée, après un peu de neige et un brin de soleil quand il en
fallait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce fut l'occasion de rencontrer beaucoup de gens biens, et de regarder
d'un peu plus près toutes ces problématiques qui mériteraient à elles
seules, chacune un billet. Après un répis d'une semaine, pour récupérer
des folies organisatrices (c'est ça qui fait du bien, ceci dit -- les
folies, pas le repos), je me retrouve de nouveau sur ces mêms
réflexions, grâce aux journées organisées par &lt;a href="http://www.fne.asso.fr/"&gt;France Nature
Environnement&lt;/a&gt;, qui proposaient ce jeudi soir
une projection de "Le temps des grâces", un documentaire sur
l'agriculture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que depuis 60 ans, il est pratiqué le remembrement des parcelles à
gogo, parce que nos sols deviennent completement morts à cause des
tonnes d'intrants qu'on leur fait absorber, et parce que les
exploitations s'agrandissent sans en finir pour tenter de réagir façe à
un marché financier toujours plus insaisissable, mené de très loin par
la PAC, il fallait un film pour en parler. C'est ce que fait "le temps
des grâçes", avec un bon sens et une facilité à faire passer des
messages, qu'on ne peut qu'applaudir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement il s'agissait de la dernière diffusion à &lt;a href="http://www.cinemas-utopia.org/toulouse/"&gt;L'Utopia de
Toulouse&lt;/a&gt;... Si vous en avez
l'occasion, sautez dessus et profitez le temps de ces 2 heures, ou vous
pourrez écouter à la fois des discours d'agronomes, d'agriculteurs, de
chercheurs et bien d'autres, qui dressent un constat pas si brillant de
notre agriculture. On n'est pas sorti de l'auberge, enfin, c'est
l'expression.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous laisse avec le synopsis et une bande annonce.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Une enquête documentaire sur le monde agricole français aujourd'hui à
travers de nombreux récits : agriculteurs, chercheurs, agronomes,
écrivains... Un monde qui parvient à résister aux bouleversements qui
le frappent -économiques, scientifiques, sociaux - et qui, bon gré mal
gré, continue d'entretenir les liens entre générations. Un monde au
centre d'interrogations majeures sur l'avenir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainsi qu'un commentaire que je ne peux m'empécher de relayer, trouvé sur
allocine.fr (oui, vous savez, ce site rempli de pubs).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le temps des grâces c'est je pense le plus grand film traitant de
l'écologie en tant que documentaire ou en sujet principal, on y
apprend une multitude de choses, on en ressort en colère contre le
système, le film propose différents points de vues, ici on a pas de
voix off moralisatrice à deux balles avec des gros titres bien
surlignés pour que même les beaufs matant TF1 puissent comprendre,
ici même si ça reste accessible au citoyen lambda, le film ne fait pas
de compromis avec le monde agroalimentaire, il ose dénoncer les
filière d'agronomie qui apprennent pas les bonnes choses à leurs
étudiants, aux lobbys de cette agro-industrie qui n'en fait qu'à sa
tête pour amasser de l'argent, cette tendance à tout uniformiser et
détruire… Franchement j'ai trouvé ça génial de bout en bout,
captivant, on explore cette campagne française, on comprend les
dilemmes des paysants. Le film n'étant pas opposé à la modernité, ni
même réactionnaire, il propose juste un constat alarmant du monde
agricole français, tout en proposant des alternatives qui pourraient
être utilisée, si les pouvoirs publics lâchaient un peu la main des
lobbys. Passionnant, vraiment.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Courrez-y, je vous dis.&lt;/p&gt;</content></entry></feed>