<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis - Carnets en ligne - Réfléxions</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/reflexions.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2018-02-19T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Faire moins</title><link href="https://blog.notmyidea.org/faire-moins.html" rel="alternate"></link><published>2018-02-19T00:00:00+01:00</published><updated>2018-02-19T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2018-02-19:/faire-moins.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;L'an dernier, j'ai décidé de faire moins de choses, ou plus exactement d'arrêter de faire de nouvelles choses. Choix assez difficile: j'aime découvrir de nouvelles pratiques, échanger sur des sujets que je connais pas, et surtout je crois que découvrir de nouvelles pratiques (sans nécessairement creuser un sujet en particulier …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;L'an dernier, j'ai décidé de faire moins de choses, ou plus exactement d'arrêter de faire de nouvelles choses. Choix assez difficile: j'aime découvrir de nouvelles pratiques, échanger sur des sujets que je connais pas, et surtout je crois que découvrir de nouvelles pratiques (sans nécessairement creuser un sujet en particulier) est l'occasion de contribuer à éviter notre société d'experts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le hic, c'est que trop, c'est trop. J'ai donc décidé d'arrêter, tout simplement, de faire de nouvelles choses, et puis avec le temps j'ai même arreté de faire des choses que j'avais commencé à faire (par exemple de l'escalade), me libérant du temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin ! Je retrouve ce précieux temps. Je retrouve ces moments d'ennui. Oui, je comprends bien que ça puisse parraître fou de voir quelqu'un se réjouir de son ennui… Cet ennui me permet de creuser de nouvelles idées, de reprendre ce bouquin qu'on avait laissé tomber sans trop de raison.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et surtout, c'est se retrouver à contrôler son engagement.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Rôles</title><link href="https://blog.notmyidea.org/roles.html" rel="alternate"></link><published>2015-06-29T00:00:00+02:00</published><updated>2015-06-29T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2015-06-29:/roles.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Headline  : De l'importance des rôles informels et de leur partage au sein d'un groupe.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un […] dispositif consiste à tenter de faire bouger les rôles
(pré)acquis ou qui se fixent dans le groupe, les pousser ailleurs que
là où ils ont pris l’habitude de se réfugier suivant leur pente …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Headline  : De l'importance des rôles informels et de leur partage au sein d'un groupe.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un […] dispositif consiste à tenter de faire bouger les rôles
(pré)acquis ou qui se fixent dans le groupe, les pousser ailleurs que
là où ils ont pris l’habitude de se réfugier suivant leur pente «
naturelle ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ce faire, le groupe prendra du temps pour identifier les types de
positions qu’adoptent ses protagonistes et les affects qui y sont
liés, imaginer ensuite des questions à résoudre ou des propositions à
travailler qui soient susceptibles d’enrichir la palette, les couleurs
de la fonction de chacun dans le groupe et les manières qui sont les
siennes d’intervenir et de faire évoluer l’histoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-- David Vercauteren, &lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role"&gt;Micropolitiques des
groupes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Réussir la transformation d'un espace compétitif vers un groupe soudé
demande de réaliser quels sont les points forts de chacun au sein d'un
groupe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une solution évoquée par &lt;a href="http://www.starhawk.org/about/"&gt;StarHawk&lt;/a&gt;,
reprise par &lt;em&gt;David Vercauteren&lt;/em&gt; repose sur l'existence de rôles
informels au sein des groupes et la nécessité de les faire tourner
(ainsi que les responsabilités attachées).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi les rôles principaux, quelques autres citations:&lt;/p&gt;
&lt;div class="note"&gt;

&lt;div class="admonition-title"&gt;

Note

&lt;/div&gt;

l'emphase est de mon fait, et je retravaillé très legèrement certains
passages afin d'avoir une lecture plus fluide. Je vous invite à suivre
les liens pour voir les "questions que chaque rôle fait exister", et
poursuivre la lecture du livre, qui est entièrement disponible en
ligne.

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id="les-corbeaux"&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_0"&gt;Les corbeaux&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les Corbeaux sont visionnaires […] Ils voient à long terme, et
gardent en ligne de mire les objectifs du groupe. Ils suggèrent de
nouvelles directions, dressent des plans, développent des stratégies
et anticipent les problèmes et les besoins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Corbeaux ont souvent beaucoup d’influence sur le groupe. Si une ou
deux personnes pensent à des plans au long-terme, les autres
acquiesceront, simplement parce qu’ils n’ont pas amené d’autres
propositions. &lt;strong&gt;Le groupe aurait intérêt à considérer ensemble les
questions du
Corbeau&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="les-graces"&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_1"&gt;Les graces&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les Grâces sont toujours attentives à l’énergie du groupe, prêtes à la
renforcer au moment où elle faiblit, à la diriger et à la canaliser
quand elle est forte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elles apportent au groupe […] enthousiasme, énergie, capacité à
s’agrandir. &lt;strong&gt;Elles font en sorte que les gens se sentent bien&lt;/strong&gt;,
génèrent de l’enthousiasme pour le groupe, accueillent les nouveaux
venus, amènent de nouvelles personnes. Elles offrent au groupe
l’inspiration et génèrent de nouvelles
idées.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="les-dragons"&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_2"&gt;Les dragons&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le dragon permet au groupe de rester connecté à […] l’aspect
pratique et réaliste des choses. […] Le dragon veille aux ressources
du groupe, à ses frontières et donne voix à ses limites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questions que fait exister le dragon:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Notre manière de travailler est-elle viable ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nos ressources sont-elles renouvelées ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les gens s’épuisent-ils ? Pourquoi ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pouvons-nous vraiment nous lancer dans ce projet et le mener à
    bien convenablement ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De quelles frontières avec l’extérieur avons-nous besoin et
    voulons-nous ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment établissons-nous ces frontières ? Comment nous
    protégeons-nous des intrusions ? Invasions ? Distractions ? De ce
    qui épuise nos énergies ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les Dragons établissent des frontières qui donnent au groupe un
sentiment de sécurité et des limites qui le rendent viable dans le
temps&lt;/strong&gt;. Ils peuvent être perçus comme des rabat-joie, mais ils
peuvent gagner l’estime de ceux qui, dans le groupe, se sentent
dépassés et ne peuvent partager l’énergie des Corbeaux et des
Grâces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nourrir les Dragons peut permettre au groupe de se maintenir dans le
temps. Mais une fois encore, si ce rôle ne tourne pas, même les
Dragons risquent de
s’épuiser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="les-araignees"&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_3"&gt;Les araignées&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le centre d’un groupe peut consister en un « cœur spirituel », &lt;strong&gt;un
but ou une vision commune&lt;/strong&gt;, ou peut se manifester à travers une
personne. Dans les modes de pensée hiérarchique, le professeur ou le
gourou occupe le centre du réseau. […]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les groupes non-hiérarchiques, certaines personnes peuvent être
perçues comme centrales : en disposant des informations dont les
autres ont besoin, en étant le point de contact pour les autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une Araignée est toutefois plus efficace en ne monopolisant pas la
communication et les informations mais en posant les questions
susceptibles de créer et de renforcer un véritable réseau
d’interactions
complexes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="les-serpents"&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_4"&gt;Les serpents&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les serpents cultivent une attention particulière à la manière dont
les gens se sentent. […]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les serpents sont au courant de ce qui se murmure dans les couloirs,
des conflits naissants, et les mettent sur la place publique, là où
ils pourraient aider à une médiation, à une résolution du problème.
[…]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les serpents transgressent les lois du Censeur, &lt;strong&gt;parlent des
non-dits, mettent en évidence ce que d’autres ne voient pas ou
préfèrent garder caché&lt;/strong&gt;. […]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les serpents peuvent diminuer l’antipathie dont ils font l’objet s’ils
prennent la peine de poser des questions au groupe et non d’apporter
des analyses.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, il est possible de se rendre compte de la complexité et de
l'importance d'une position ou d'une autre, et de les faire évoluer
ensemble, en prenant en compte leur impact positif sur le groupe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est par exemple possible, après avoir expérimenté des rôles, de
questionner leur pertinence et d'établir des pistes d'amélioration en
enlevant une part importante d'affect personnel qui parfois empêche des
discussions constructives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je n'ai pour l'instant pas pu expérimenter l'évolution des rôles au sein
d'un groupe donné, mais je peux d'ores et déjà me rendre compte que
selon les groupes et selon les moments je n'ai pas le même rôle (tour à
tour dragon, araignée et grace, parfois corbeau, rarement serpent)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aussi, il semble que le groupe doive souhaiter l'établissement d'un
environnement &lt;em&gt;horizontal&lt;/em&gt;, avec une considération partagée de la
direction que le groupe souhaite prendre pour qu'un tel dispositif ait
du sens.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Le secret du bonheur</title><link href="https://blog.notmyidea.org/le-secret-du-bonheur.html" rel="alternate"></link><published>2014-11-20T00:00:00+01:00</published><updated>2014-11-20T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2014-11-20:/le-secret-du-bonheur.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Un enfant demande à son père :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dis papa, quel est le secret pour être heureux ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sans dire un mot, le père demande à son fils de le suivre ; Ils sortent
de la maison, le père sur leur vieil âne et le fils suivant à pied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et les gens du village …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Un enfant demande à son père :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dis papa, quel est le secret pour être heureux ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sans dire un mot, le père demande à son fils de le suivre ; Ils sortent
de la maison, le père sur leur vieil âne et le fils suivant à pied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et les gens du village de dire :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mais quel mauvais père qui oblige ainsi son fils d'aller à pied !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le lendemain ils sortent de nouveau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le père ayant installé son fils sur l'âne et lui marchant à côté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les gens du village dirent alors :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quel fils indigne, qui ne respecte pas son vieux père et le laisse
aller à pied !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le jour suivant, ils s'installent tous les deux sur l'âne avant de
quitter la maison. Les villageois commentèrent en disant :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ils ne respectent pas leur bête à la surcharger ainsi !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le jour suivant, ils partirent en portant eux-mêmes leurs affaires,
l'âne trottinant derrière eux. Cette fois les gens du village y
trouvèrent encore à redire :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Voilà qu'ils portent eux-mêmes leurs bagages maintenant ! C'est le
monde à l'envers !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De retour à la maison, le père dit à son fils :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tu me demandais l'autre jour le secret du bonheur. Peu importe ce que
tu fais, il y aura toujours quelqu'un pour y trouver à redire. Fais ce
qui te plaît et là tu seras vraiment heureux.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content></entry><entry><title>Quel métier, quelle utilité ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/quel-metier-quelle-utilite.html" rel="alternate"></link><published>2014-07-29T00:00:00+02:00</published><updated>2014-07-29T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2014-07-29:/quel-metier-quelle-utilite.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Aujourd'hui, mon métier est d'être développeur d'applications. Imaginer
des solutions techniques pour faire marcher des logiciels, puis écrire
les lignes de code nécessaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Être Développeur n'est pas un métier qui a du sens en lui même (comme
peut l'être le métier d'instituteur/rice par exemple). Tout comme
lorsque l'on est …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Aujourd'hui, mon métier est d'être développeur d'applications. Imaginer
des solutions techniques pour faire marcher des logiciels, puis écrire
les lignes de code nécessaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Être Développeur n'est pas un métier qui a du sens en lui même (comme
peut l'être le métier d'instituteur/rice par exemple). Tout comme
lorsque l'on est écrivain il est important de se poser des questions sur
les textes que l'on produit, pour qui et dans quel but; il est important
de se questionner sur l'utilité du métier de développeur, et sur
l'utilisation des contenus produits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis un développeur parce que je défends certaines valeurs. Les
valeurs du partage de connaissances, de la collaboration, et de
l'émancipation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis aussi développeur parce qu'il me plait de créer des contenus à
partir de "pas grand chose". La &lt;em&gt;magie&lt;/em&gt; de la création logicielle
m'anime, parce que j'ai l'impression qu'il est possible de faire des
choses géniales à partir de ce "pas grand chose". Donnez moi un
ordinateur et je vous crée une application de partage de semences
paysannes. Un peu comme il est possible de donner une feuille de papier
à un dessinateur pour se retrouver avec un univers magnifique couché
sur papier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me rends compte qu'au fur et à mesure des années, je me laisse
ramollir, absorber par le quotidien et me retrouve à ne plus me poser de
questions quant à l'utilité de mon métier. Pourquoi est-ce que je code ?
À qui cela sert il ? Quelle est ma motivation réelle ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En travaillant pour Mozilla, on pourrait croire que ce problème est
résolu de fait, puisque après tout, Mozilla, c'est les "protecteurs du
web", des gentils, et qu'on essaye nécessairement de faire les choses
bien…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="lomnipresence-technologique"&gt;L'omniprésence technologique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je ne suis pas convaincu qu'utiliser la technologie de la manière dont
on le fait actuellement est systématiquement une bonne chose:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2 ans quasiment maintenant, Mozilla travaille sur un système
d'exploitation mobile, un remplaçant pour les iphones et androides, qui
utilise cette fois ci les technologies du web. Les avantages sont
multiples, et le principal intérêt est de faire un téléphone qui ne soit
pas au service des "gros" du Web mondial (Google et Apple).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces "ordiphones" à destination des pays dits "émergents" sont d'ailleurs
construits à faible coût — toujours de manière honteuse, pour la plupart
en chine, dans les mêmes chaines de production que les autres
téléphones, mais c'est un autre débat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée, assez intéressante d'un point de vue marché (les pays en
question n'ayant que peu de périphériques actuellement semblent un
terrain propice à la diffusion des "ordiphones"), est de donner accès à
la technologie, au Web à ces pays émergents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'accès à la technologie pour tous me semble relever de la chimère
productiviste: je conçois que la technologie puisse être un pas en avant
assez fou, notamment lorsque l'on connaît la richesse des contenus qu'on
peut trouver sur le web, mais cette richesse vient aussi avec un certain
coût, que nous avons actuellement du mal, en tant qu'utilisateurs, à
contrôler et à mesurer. Les gens sont beaucoup beaucoup trop connectés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je le suis par exemple bien plus souvent que ce que je voudrais
l'admettre, que ce soit pour regarder un film, lire mes emails,
communiquer avec des amis, faire de l'associatif, écrire du code, des
billets sur ces carnets…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette technologie, omniprésente dans nos vies, je ne sais pas si c'est
un futur que je souhaite partager.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour prendre un autre exemple, les bienfaits de la technologie ne
viennent pas seuls. Les réseaux sociaux, qui constituent une bonne part
de l'utilisation du Web, relèvent du culte de la personnalité, de
l'individualisme, et ce n'est pas ce développement que je souhaite pour
notre société.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée de base du Web, le fait de faire une toile de connaissances
ouverte et partagée entre tous est en train, petit à petit, de glisser
vers l'idée d'un outil de relai de l'information, où tout va vite, où
l'on ne prends guère plus le temps de lire autre chose que les titres
des quotidiens, ou des "tweets" de cent vingt caractères…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="des-outils-utiles"&gt;Des outils utiles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bon an, mal an, je pense quand même que la technologie puisse être un
vecteur d'émancipation. Plus spécifiquement, je crois qu'il ne faut pas
laisser l'utilisation de la technologie aux "gros", aux entreprises, aux
états ou "spécialistes".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est important de ne pas laisser ceux que l'on combat s'emparer des
"outils du pouvoir". La science, la technologie ou les médias sont
autant de champs qu'il est important de défendre, de conserver, de
s'approprier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un des objectifs que je me fixe, pour les années à venir, ce que j'ai
envie de créer, c'est à la fois des outils utiles pour les
organisations, mais aussi éduquer à ces outils.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que l'éducation populaire ne s'arrête pas aux frontières du
numérique, parce qu'il est important de se battre avec les mêmes outils
que ce monde que l'on cherche parfois à combattre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les outils sur lesquels j'ai envie d'être amené à travailler sont des
outils qui favorisent et questionnent la collaboration.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des outils comme etherpad par exemple, révolutionnent la manière de
prendre des notes en commun, et il reste énormément à faire sur le web à
ce propos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nombre d'associations me demandent de plus en plus souvent ce qu'il en
est de Daybed, et de quand est-ce qu'on va pouvoir utiliser un système
de génération de formulaires en ligne, qui ne soit pas centré sur les
services de google…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allez, au boulot !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS: je me rends compte après relecture que ce billet fait echo à un
billet que j'ai écris juste alors que je terminais mes études, &lt;a href="%7Bfilename%7D2011.05.travailler-moins-mieux.rst"&gt;sur le
sens du travail et de
l'informatique&lt;/a&gt;, ça
fait du bien :)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Retours sur deux ans à Mozilla</title><link href="https://blog.notmyidea.org/retours-sur-deux-ans-a-mozilla.html" rel="alternate"></link><published>2014-07-29T00:00:00+02:00</published><updated>2014-07-29T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2014-07-29:/retours-sur-deux-ans-a-mozilla.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ça fait un bail que j'ai cet article en cours de rédaction, et je me dis que je dois le poster maintenant, sinon je ne le ferais jamais (saloperie de perfectionnisme ?)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y à deux ans et demi, en décembre, je commençais à travailler chez
Mozilla, dans l'équipe "Cloud Services …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ça fait un bail que j'ai cet article en cours de rédaction, et je me dis que je dois le poster maintenant, sinon je ne le ferais jamais (saloperie de perfectionnisme ?)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y à deux ans et demi, en décembre, je commençais à travailler chez
Mozilla, dans l'équipe "Cloud Services".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis, énormément de choses ont évoluées, tant en ce qui concerne les
objectifs de Mozilla (avec l'arrivée de FirefoxOS) que le travail que
j'effectue au jour le jour. Pour autant, mes objectifs personnels
restent intacts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deux ans ça parait énorme, c'est le temps le plus long que j'ai passé à
travailler sur un projet, avec quasiment les mêmes personnes. Si vous
suivez un peu ces carnets, vous savez surement que j'ai beaucoup
travaillé avec &lt;a href="ziade.org"&gt;Tarek&lt;/a&gt; par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça a été (et c'est toujours) un réel plaisir de bosser avec la personne
dont j'avais lu les livres pour apprendre le python, merci !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="services"&gt;Services&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le principal de mon travail a été de construire des outils. Je suis le
mainteneur de &lt;a href="https://github.com/mozilla-services/cornice"&gt;Cornice&lt;/a&gt;, un
utilitaire qui vient se greffer par dessus &lt;a href="http://docs.pylonsproject.org/projects/pyramid/en/latest/"&gt;le framework python
pyramid&lt;/a&gt; pour
vous simplifier la vie et créer des services web; J'ai travaillé un peu
sur un outil de gestion des processus nommé
&lt;a href="https://github.com/mozilla-services/circus"&gt;Circus&lt;/a&gt;, et également sur
un outil de montée en charge dénommé
&lt;a href="https://github.com/mozilla-services/loads"&gt;Loads&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au tout début, j'ai travaillé sur un concept de &lt;a href="https://github.com/mozilla-services/tokenserver"&gt;serveur de
tokens&lt;/a&gt;. L'idée était
de désolidariser l'authentification des services web des services eux
mêmes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée est (je pense) bonne mais le service n'a pas été utilisé durant
plus de deux ans. La raison étant principalement que Sync, pour lequel
le serveur de tokens a été écrit, a subi des changements majeurs (qui
sont rentrés en production il y a quelques semaines)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Circus est né de besoins découverts via le token server, et il m'a
personnellement beaucoup appris. Le token server est finalement utilisé
dans la nouvelle version de Sync qui est rentrée en production il y a
peu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="marketplace-chouette-on-va-casser-du-serveur"&gt;Marketplace ("chouette, on va casser du serveur")&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Après 6 mois à travailler à Services, Tarek et moi avons commencé à
rejoindre l'équipe du Marketplace pour faire un travail d'"audit de
performance".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée était de prêter main forte à l'équipe du marketplace, mais les
détails étaient alors assez flous. Le code est assez indigeste au
premier abord, ce qui m'avait alors pas mal refroidi. La raison
principale étant que le code est utilisé à la fois par
addons.mozilla.org et par marketplace.firefox.com, rendant les choses
souvent un peu plus compliquées qu'il ne faudrait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet "audit" a été l'occasion de travailler sur des outils de montée en
charge assez sympa, qui ont donné naissance à un projet qu'on utilise
assez souvent maintenant, &lt;a href=""&gt;Loads&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Énormément d'efforts sont fait pour aller dans la bonne direction et
faire en sorte que le code soit plus facile à maintenir et que le projet
soit plus facile à aborder. D'ailleurs, pas mal de copains djangonautes
français travaillent dessus (salut &lt;a href="http://virgule.net"&gt;Mathieu&lt;/a&gt;, Yohan,
&lt;a href="http://larlet.fr"&gt;David&lt;/a&gt; et &lt;a href="http://mathieu.agopian.info"&gt;Mathieu
Agopian&lt;/a&gt;!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une partie de notre plan a été de sortir certaines fonctionnalités du
code actuel, pour en faire quelque chose de plus facile à maintenir et
de moins imbriqué.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-communaute"&gt;La Communauté&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=""&gt;Circus&lt;/a&gt; et &lt;a href=""&gt;Cornice&lt;/a&gt; sont deux outils qui semblent utiles à la
communauté. J'ai eu des retours très positifs sur Cornice, et j'essaye
de le faire évoluer dans la direction qui me semble propice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'ailleurs, Cornice est utilisé (par &lt;a href="http://blog.mathieu-leplatre.info/pages/about.html"&gt;Mathieu
L.&lt;/a&gt; — encore un —,
&lt;a href="http://twitter.com/natim"&gt;Rémy&lt;/a&gt; et moi) actuellement pour coder
&lt;a href="https://github.com/spiral-project/daybed"&gt;Daybed&lt;/a&gt; un service de
validation de formulaires, mais ça sera l'objet d'un futur billet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Circus commence à recevoir des contributions de plus en plus
intéressantes, et à être utilisé en interne chez nous et chez d'autres,
donc c'est une extrêmement bonne nouvelle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="talkilla-loop"&gt;Talkilla / Loop&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Après quelques temps, j'avais envie d'apprendre de nouveau. Python c'est
génial mais c'était devenu ma "zone de confort". J'adore découvrir des
choses, donc c'était le moment de faire en sorte que ça continue!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'était aussi l'occasion de travailler avec
&lt;a href="https://nicolas.perriault.net/"&gt;Nicolas&lt;/a&gt; et
&lt;a href="http://monkeypatch.me/blog/"&gt;Romain&lt;/a&gt;. Je suivais le projet Talkilla de
plus ou moins loin depuis quelques mois, c'était donc l'occasion à ne
pas manquer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En rentrant dans cette équipe, je cherchais principalement à avoir un
projet visible pour les utilisateurs finaux. Refaire un peu de frontend,
apprendre à faire du JavaScript propre et découvrir de nouvelles
personnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'y ai aussi récupéré une équipe qui essaye de suivre les principes de
l'agilité et qui est sur mon fuseau horaire (pour la plupart). Le rêve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'idée derrière Talkilla est d'utiliser la technologie de communication
pair à pair dans les navigateurs (WebRTC) pour faire des appels audio /
vidéo. En d'autres termes, c'est un peu transformer votre firefox en
téléphone, sauf que personne ne peut espionner ce qui se passe entre
vous et l'autre bout du fil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A peine arrivé dans le projet (peut-être un mois et quelques après mon
débarquement) le choix a été fait de tout réécrire depuis zéro, dans un
projet qui se nomme actuellement "Loop", qui veut proposer la même
chose, mais inclus directement dans Firefox.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est en bonne voie, on a quelque chose qui fonctionne dans nightly, et
le code du serveur fonctionne pas mal. Le code du serveur est ici:
&lt;a href="https://github.com/mozilla-services/loop-server"&gt;https://github.com/mozilla-services/loop-server&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un client est en train d'être implémenté dans Firefox et un autre en
tant qu'application pour FirefoxOS. Le boulot ne s'arrête pas de
pleuvoir, mais je pense qu'on va dans une direction intéressante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour être complètement terminé, il faudrait qu'on soit capable de se
passer complètement de notre provider, TokBox (que l'on utilise en tant
que relai média), pour que n'importe qui puisse choisir d'utiliser son
propre serveur STUN / TURN et installe son serveur loop chez lui.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="le-travail-a-distance"&gt;Le travail à distance&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Quand j'ai commencé à travailler à Mozilla, j'ai décidé de venir
m'installer à Paris. La plupart des personnes de mon entourage ont
d'ailleurs fait des gros yeux, parce qu'ils connaissaient mon avis sur
la ville en question, mais casser des préjugés n'est jamais une mauvaise
chose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après deux ans passés à Paris, j'ai décidé de partir m'installer à
Rennes, puisque de toute manière, la plupart de mon travail s'effectue
au jour le jour à distance. En d'autres termes, la plupart de mon équipe
n'est pas à coté de moi quand je travaille, ce qui veut dire que je peux
travailler depuis n'importe où.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui fonctionne pour moi, c'est de ne quasiment jamais travailler
depuis la maison. J'utilise &lt;a href="http://www.lacantine-rennes.net/"&gt;un espace de
coworking&lt;/a&gt; qui est un moyen de garder
ma vie perso séparée de ma vie privée et de rencontrer des gens
passionnés par ce qu'ils font.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis que je suis arrivé à Rennes, Rémy a commencé à travailler avec
moi, et c'est un réel bonheur que de pouvoir partager des journées de
travail. On "pair-prog" énormément et j'ai l'impression d'avoir un boost
dans ma productivité quotidienne.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="enseignements"&gt;Enseignements&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mozilla est ma première expérience professionnelle, et par conséquent,
je manque nécessairement de recul sur ce qui est acceptable et ce qui ne
l'est pas. D'une manière générale, avoir un environnement de travail
basé sur la confiance est réellement appréciable (La première réaction
des gens quand je dis que je peux travailler à distance, c'est de me
demander comment ils font pour être sur que je travaille. Et la réponse
est… il n'y en a pas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai encore un peu de mal à savoir quels indicateurs utiliser pour
savoir si je suis "productif" ou non, mais j'ai globalement l'impression
que je manque de concentration et de discipline: beaucoup
d'interruptions n'aident pas à se concentrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La motivation fluctue aussi énormément: un jour on est super motivé, un
autre c'est juste impossible de la trouver. Après quelques
expérimentations, le mieux (pour moi) est d'avoir des horaires fixes,
pour pouvoir séparer le travail du reste, de ne pas hésiter à faire des
pauses et d'écouter un peu ses envies et son corps (si je suis crevé, ça
ne sert à rien de se lever pour aller travailler, il vaut mieux se
reposer un peu pour être plus efficace ensuite, par exemple).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai essayé de tirer quelques enseignements de ces deux années:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="malheureusement-le-code-nest-pas-propre"&gt;Malheureusement, le code n'est pas propre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je me rends compte que bien souvent je suis assez déçu de la qualité du
code que je regarde. Principalement parce que je ne suis pas capable de
le comprendre rapidement. Spécifiquement, ça m'est arrivé avec certaines
parties de &lt;a href="https://github.com/mozilla/zamboni"&gt;Zamboni&lt;/a&gt;, le code du
&lt;a href="http://marketplace.firefox.com"&gt;Marketplace&lt;/a&gt; dont je parlais plus haut,
avec certaines parties de Talkilla ou alors le code de Firefox lui même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'était extrêmement frustrant pour moi de découvrir que le code écrit à
Mozilla n'était pas exemplaire. Tout le code qui est ajouté à l'heure
actuelle est revu, corrigé et validé par des pairs, mais un certain
nombre de projets ont un historique assez lourd qui rends leur structure
complexe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je réalise donc que mon travail n'est pas uniquement de savoir écrire du
code propre, mais également de réussir à comprendre du code que je
considère comme "sale" (quitte à l'améliorer au passage !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c'est pas du gâteau; je m'attendais à réussir à comprendre des
projets complexes facilement, mais aucun miracle de ce coté là. Il faut
réussir à rester concentré pendant suffisamment longtemps pour pouvoir
tirer tous les fils et commencer à démêler… Pas facile !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="apprendre-est-un-processus-actif"&gt;Apprendre est un processus actif&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il est facile de passer à coté de l'apprentissage. Être entouré de gens
talentueux ne suffit pas pour continuer à apprendre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Savoir reconnaitre un échec est nécessaire. Dire que l'on comprends pour
éviter de passer pour un idiot est un biais qui se prends assez
rapidement, et qu'il faut éviter à tout prix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Surtout au début, c'était une erreur que je faisais énormément, une
question d'égo probablement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a une espèce de honte de ne pas savoir, alors que tout le monde
autour sait ou en tout cas semble savoir. Bien souvent, les gens autour
ne savent pas non plus, ce qui mène à des discussions de comptoir, sans
trop savoir pourquoi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Connaître ses limites techniques est un bon début pour pouvoir les
surpasser. Chercher à les rencontrer est un processus actif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le manque de temps m'empêche bien souvent de pouvoir prendre un livre
technique et de pouvoir l'apprécier. Je ne sais pas exactement pourquoi,
peut être par sur-dose, mais je n'ai ouvert que quelques rares livres
techniques durant ces deux années. Et j'aimerais bien que ça change !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="assez-bien-est-suffisant"&gt;"Assez bien" est suffisant&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La culture de l'excellence se mets parfois au milieu du chemin. On
oublie souvent que "le mieux est l'ennemi du bien".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rien ne sert de faire des commits parfaits tout le temps. Quand j'ai
besoin de "hacker" sur un projet, je ne voulais d'abord pas tout péter,
par peur de ne plus m'y retrouver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon approche actuelle est bien différente: on mets les mains dans le
cambouis jusqu'à ce que ça marche, et ensuite on répare les dégâts.
Enfin… dans une certaine mesure hein !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ecrire-des-boites-a-outils-et-non-pas-des-frameworks"&gt;Écrire des boites à outils et non pas des frameworks&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Écrire des frameworks force les utilisateurs à les utiliser, et à les
connaitre dans les moindres recoins. Heureusement, il existe déjà
énormément de frameworks qui pour la plupart font très bien leur
travail. Ce qui nous manque ce n'est pas plus de frameworks, mais bel et
bien plus de boites à outils.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une boite à outil prends un problème bien défini et propose une solution
pour ce problème. Une boite à outils est, en mon sens, ce qu'on appelle
une bibliothèque. Pas besoin de réécrire tout votre projet pour utiliser
ma nouvelle bibliothèque afin de profiter des fonctionnalités qu'elle
apporte (alors que c'est le cas avec un framework, justement).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="etre-le-moteur-de-son-propre-changement"&gt;Être le moteur de son propre changement&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Facile à dire, héhé ! D'une manière générale, je me rends compte qu'il
est facile de se plaindre sans pour autant être moteur du changement que
l'on souhaite voir arriver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça vaut le coup de se donner la peine de faire changer les choses,
surtout à Mozilla, parce que le changement n'est pas seulement vu d'un
mauvais œil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour que les choses évoluent, il faut être force de proposition. Se
plaindre n'a jamais servi à rien si ce n'est pas suivi d'actes ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je dis de temps en temps que Mozilla est une "do-o-cratie" (celui qui
fait à raison), et je le pense de plus en plus. Quand j'ai envie que
quelque chose soit fait, et bah… il faut le faire !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ne-pas-chercher-a-avoir-raison"&gt;Ne pas chercher à avoir raison&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Peu importe qui a raison, l'important n'est pas de chercher à montrer
que tu sais, mais de trouver ce qui est juste. Ça parait peut être
évident, mais bien souvent on cherche à se mettre en avant, au
détriment du projet… Allez, gardons nos égos de coté ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="arreter-le-negativisme"&gt;Arrêter le négativisme&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il est très facile de se laisser embarquer dans le négativisme. Il y a
toujours des choses qui ne vont pas, et probablement il y en aura
toujours. Ce ne sont pas des raisons suffisantes pour perdre le moral.
Identifier les points faibles est important est permet de savoir ce
qu'il est nécessaire d'améliorer, mais regarder les choses du coté
positif (et il y en a nécessairement un !) est indispensable !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À plusieurs reprises je me suis retrouvé dans des crises de négativisme,
pour un tas de raisons différentes. La meilleure manière de s'en sortir:
en causer et trouver des solutions, prendre le problème à bras le corps,
et ne pas considérer que c'est un problème sur lequel on a aucune prise
possible.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="la-suite"&gt;La suite ?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Je n'ai aucune idée d'à quoi va ressembler la suite, et c'est justement
ce que j'apprécie et qui m'effraie en même temps…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je fais actuellement énormément de Javascript et je travaille sur des
projets qui semblent avoir plus de sens qu'avant (même si je vois déjà
des choses que je souhaiterais améliorer, mais chaque chose en son
temps). Donc techniquement j'apprends et dans ma quête de faire des
produits qui touchent un utilisateur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis quelques semaines, je peux travailler une journée par semaine sur
un projet qui me tiens vraiment à cœur: daybed
(&lt;a href="http://daybed.rtfd.org"&gt;http://daybed.rtfd.org&lt;/a&gt;). L'objectif est de faire en sorte que le
projet avance et soit utilisé au sein de mozilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant toute autre chose, il faudra faire des changements de "pitch" pour
qu'il soit plus simple d'expliquer ce que Daybed souhaite faire, mais…
c'est une autre histoire.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Des carnets d'esquisse</title><link href="https://blog.notmyidea.org/des-carnets-desquisse.html" rel="alternate"></link><published>2013-08-16T00:00:00+02:00</published><updated>2013-08-16T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2013-08-16:/des-carnets-desquisse.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Je me rends compte que je n'écris pas si souvent que ça ici,
principalement parce que je me sens obligé d'y écrire en Anglais, mais
aussi parce que je le considère comme un espace ou les choses doivent
êtres abouties et non pas expérimentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des fois j'ai cette envie d'ouvrir …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Je me rends compte que je n'écris pas si souvent que ça ici,
principalement parce que je me sens obligé d'y écrire en Anglais, mais
aussi parce que je le considère comme un espace ou les choses doivent
êtres abouties et non pas expérimentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des fois j'ai cette envie d'ouvrir un "carnet" et d'y jeter juste
quelques notes. Pas grand chose: mes quelques pensées ou alors des liens
que je veux me garder de coté, des pensées que je souhaite partager… Un
endroit ou je peux venir écrire quelque chose et le compléter plus tard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du coup, le flux Atom contiens désormais quelques notes sur des sujets
variés. Ces notes ne sont pas relayées sur la page d'accueil, mais vous
pouvez les trouver dans &lt;a href="%7Ccategory%7Cnotes"&gt;la section notes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne sais pas encore si il s'agit du meilleur endroit pour ça, mais peu
importe, essayons. A bas la pudeur rédactionelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai du au passage chambouler un peu vos agrégateurs, pardonnez moi :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="le-retour-des-commentaires"&gt;Le retour des commentaires&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au passage, je ne me rappelle plus quand exactement, mais j'avais décidé
de supprimer les commentaires de cet espace. Paf, apu. Comme ça, sans
prévenir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les raisons en étaient à la fois techniques (je ne souhaitait pas avoir
recours à disqus qui est un silo propriétaire de plus) et parce que je
considérais que les commentaires n'avaient que peu d'intérêt. Ceci dit,
le manque d'échange me manque; j'aimerais bien savoir ce que vous pensez
de ce que j'écris des fois, et avoir des débats si nos opinions
divergent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis bon, partager dans un seul sens, c'est un peu dommage !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est maintenant possible, avec &lt;a href="http://talka.tv"&gt;talka.tv&lt;/a&gt; d'héberger
soi même ses commentaires. J'ai dans l'idée d'héberger une instance de
ce service sur discus.notmyidea.org, ou d'utiliser Daybed pour faire la
même chose, mais faut il encore que je le fasse, alors en attendant,
j'ai réactivé disqus ici! (Le mieux est l'ennemi du bien, paraît il !)&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Des profils de confiance partout et pour tout ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/des-profils-de-confiance-partout-et-pour-tout.html" rel="alternate"></link><published>2013-02-04T00:00:00+01:00</published><updated>2013-02-04T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2013-02-04:/des-profils-de-confiance-partout-et-pour-tout.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Depuis un petit moment déjà, le site covoiturage.fr est passé "payant".
Il est désormais possible (et même obligatoire) de payer les trajets à
l'avance, et en ligne, laissant au passage quelques royalties au site en
question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Précédemment, il était possible de retrouver le numéro des conducteurs
sur le site …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Depuis un petit moment déjà, le site covoiturage.fr est passé "payant".
Il est désormais possible (et même obligatoire) de payer les trajets à
l'avance, et en ligne, laissant au passage quelques royalties au site en
question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Précédemment, il était possible de retrouver le numéro des conducteurs
sur le site et de les appeler soi même, chose maintenant automatisée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dès que cette décision à été prise, il y a eu des émules. Le site
&lt;a href="http://covoiturage-libre.fr"&gt;Covoiturage Libre&lt;/a&gt; à été d'ailleurs créé
pour faire en sorte de garder "l'esprit" du covoiturage. Bref ça jasait
dans les chaumières.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y à peu, j'ai reçu un &lt;em&gt;couriel&lt;/em&gt; contenant un lien vers une vidéo
d'&lt;a href="http://www.covoiturage.fr/blog/2013-confiance"&gt;une conférence animée par le fondateur de
covoiturage.fr&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils semblent vouloir parler de confiance, alors ça m'intrigue, d'autant
que la présentation en question est donnée lors d'un évènement TEDx,
auquel j'accorde un certain crédit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="un-capital-de-confiance"&gt;Un "capital de confiance"&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette vidéo parle entre autres du &lt;em&gt;capital de confiance&lt;/em&gt; que nous
pouvons nous accorder les uns aux autres; et notamment du fait que ce
capital de confiance n'est malheureusement pas partagé au dela d'un
cercle de connaissances assez limité. Il reste dans notre cercle de
connaissances proche, les amis des amis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est donc une chose regrettable, parce que ça nous fait perdre du temps
(et donc, &lt;em&gt;ohmygod&lt;/em&gt; de l'argent) à tous pour construire cette confiance.
Temps qui pourrait être mieux employé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solution proposée, attention les yeux, est de faire appel un maximum
aux profils en ligne, une manière de "prouver au monde" que nous sommes
des personnes de confiance. Selon les termes de la présentation, nous
pourrions alors tous devenir des "super héros du trust", des "trustman".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grâce à des profils en ligne ou monsieur et madame tout le monde
pourraient aller voter et donner leur avis sur les personnes qu'ils ont
rencontré.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="lavenement-du-paiement-en-ligne"&gt;L'avènement du paiement en ligne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On nous dit maintenant que le paiement en ligne est une révolution, un
moyen de tracer le fait qu'il y à effectivement eu une transaction entre
deux personnes; et que donc il en deviendrait un outil pour vérifier que
la confiance est bien légitime, et non pas créée de toute pièce sur le
profil de la personne en question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plu&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus exactement, ce qui est dit est que le paiement en ligne permet de
justifier qu'il y a bien eu transaction entre deux personnes, et que
donc les commentaires et "notations" effectuées sont donc légitimes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ce-nest-pas-un-probleme-de-confiance-33"&gt;Ce n'est pas un problème de confiance !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien que j'arrive à suivre le raisonnement, il soulève certaines
questions :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si j'accorde de la confiance à quelqu'un dans mon cercle de
connaissances, c'est justement parce qu'il fait partie de ce cercle de
connaissances. Pas parce qu'une personne que je ne connait pas me dit
qu'il s'agit d'une personne de confiance. En d'autres termes, &lt;strong&gt;pourquoi
ne garderions nous pas ces relations privilégiées de personne à personne
?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre du covoiturage, j'arrive à comprendre le raisonnement du
paiement &lt;em&gt;à l'avance&lt;/em&gt;, pour avoir souvent entendu parler de désistements
à la dernière minute de la part des voyageurs. Le paiement à l'avance
permet d'éviter ce genre de désagréments.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais cela n'as rien à voir avec la confiance, il s'agit d'engagement de
la part des deux parties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c'est bien ce qui semble poser problème: lorsqu'on s'attend à
partager le prix d'un trajet avec quelqu'un, c'est bien d'avoir quelque
chose qui nous y engage. J'aime beaucoup l'idée de payer une fois dans
la voiture, de garder cette transaction manuelle; et de laisser peu de
place au paiements en ligne dans cette histoire, mais je n'ai pas
d'autre solution miracle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tout cas, la question n'est pas la question de savoir avec qui on
embarque, mais bel et bien la question de l'engagement des deux parties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes malheureusement dans une société qui est dirigée par la
peur. On à peur de se faire agresser par le gars qui tends le pouce sur
le bord de la route, peur de se faire envoyer un produit qui ne
fonctionne pas via Amazon, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En poussant l'idée dans ses retranchements, j'aurais bientôt peur de mes
voisins alors je ne leur parlerais plus, parce qu'ils n'ont pas leur
profil disponible en ligne ou parce que quelqu'un à eu une mauvaise
expérience avec eux ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exposer des choses qui relèvent de ma vie privée en ligne de la sorte me
pose des problèmes éthiques: d'abord parce que je ne veux pas juger les
gens a priori, ensuite parce que l'expérience d'une personne n'est
peut-être pas représentative, tout simplement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc non, ce n'est pas un problème de confiance, il s'agit d'un problème
d'engagement, dans le cadre du covoiturage, et les profils en ligne
n'ont rien à faire la dedans. Le principe du paiement à l'avance me
semble intéressant, mais il n'est à mon avis pas lié au profils en
ligne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La vidéo termine sur un "libérez la valeur de la confiance". Oui, mais
la libérer pour qui ? Quels sont les problèmes liés à cette confiance
rendue nécessaire partout et pour tout ? Cela ne nous ferait-il pas
évoluer uniquement dans des cercles fermés ? Quelle place laisser à
l'inconnu, à la surprise ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette volonté de "confiance partout" semble découler tout droit des
délires sécuritaires que l'on nous sert à toutes les sauces. Et
maintenant cela serait rendu accessible à tous grâce à "l'intelligence
collective"; gommant au passage les différences de valeur; Préférant
éviter de rencontrer les inconnus aux profils "légers".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je sais pas vous, mais elle me fait peur cette idée.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Les dangers du livre numérique</title><link href="https://blog.notmyidea.org/les-dangers-du-livre-numerique.html" rel="alternate"></link><published>2012-01-23T00:00:00+01:00</published><updated>2012-01-23T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-01-23:/les-dangers-du-livre-numerique.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Le framablog vient de publier &lt;a href="http://www.framablog.org/index.php/post/2012/01/22/stallman-ebook-livre-electronique"&gt;une traduction de l'article de RMS à
propos des dangers du livre
électronique&lt;/a&gt;.
Intéressant, même si il faut faire attention à ne pas confondre livre
électronique et risques liés au format de distribution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si on passe sur le fait qu'un livre électronique est moins agréable …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Le framablog vient de publier &lt;a href="http://www.framablog.org/index.php/post/2012/01/22/stallman-ebook-livre-electronique"&gt;une traduction de l'article de RMS à
propos des dangers du livre
électronique&lt;/a&gt;.
Intéressant, même si il faut faire attention à ne pas confondre livre
électronique et risques liés au format de distribution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si on passe sur le fait qu'un livre électronique est moins agréable à lire que sa version papier, il reste quand même quelques problèmes, la plupart liés au format de distribution de l’œuvre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avoue ne pas trop savoir quoi penser de tout ça. D'un coté le livre électronique permet de franchir les frontières plus facilement, et semble avoir un tas d'avantage (notamment le fait que se trimbaler avec l'ensemble de sa collection de bouquins est désormais possible).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mon avis, ce qui pose vraiment problème, ce sont les formats sous
lesquels ces livres sont mis à disposition, non pas les livres eux même.
Encore une question de DRMs donc…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encore une problématique liée au copyright et au fait que le copie
privée pose des problèmes à l'industrie en place. Ça renvoie à des
questions plus profondes, et principalement à la mise en perspective du
producteur de contenu et du consomateur de ce même contenu. Exactement
ce qu'on essaye de résoudre dans le milieu agricole par le biais des
AMAPs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf qu'ici, on est face au simple problème de la dématérialisation.
Est-ce qu'une responsabilisation des consommateurs ne pourrait pas
résoudre ce problème de publication ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recemment, j'ai récupéré une version piratée d'un livre technique,
simplement parce que je ne trouvais pas une version de ce livre en
numérique qui me permette de faire une copie privée de celui ci. Un
Epub, par exemple. J'ai fait en me disant que c'était un acte militant.
Sauf que non, ce n'est pas une solution soutenable, et j'en viens
maintenant presque à le regretter. On en discutait rapidement avec
&lt;a href="http://ziade.org"&gt;Tarek&lt;/a&gt; il y à quelques jours et il pointait du doigt
que ceux qui en patissent sont les auteurs des livres, non pas les
éditeurs (qu'il ne faut pas non plus diaboliser selon moi, ils
cherchent à trouver des manières de garder leur coeur de métier).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or, avoir des auteurs, des personnes qui sont prêtes à partager leur
savoir à de larges audiences me semble primordial pour que la
répartition du savoir continue à se répendre. Certes, le blogging
permet cela dans une faible mesure, mais de manière bien moins
construite, et surtout, est fait de manière bénévole (à moins que
certains bloggeurs aient trouvé des moyens de rémunération dont j'ignore
l'existance ?), donc il est plus difficile pour les auteurs de se
dégager du temps pour travailler sur de gros ouvrages (ceci est bien
évidemment une généralisation).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelles sont nos solutions, donc ? Peut être se tourner vers des
solution de publication alternatives, couplées à une résponsabilisation
des lecteurs. Je ne pense pas necessairement aux plateformes
alternatives comme &lt;a href="http://framabook.org"&gt;framabook&lt;/a&gt;, parce que je me
demande toujours si cela est une solution viable pour les auteurs, du
moins dans les premières années, mais au moins des éditeurs qui ne font
pas le choix du grand verrou numérique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On demande pas grand chose, pourtant… Peut être même que de telles
initiatives existent déjà ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et vous, vous les achetez ou vos livres ?&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Quels usages pour l'informatique ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/quels-usages-pour-linformatique.html" rel="alternate"></link><published>2011-12-01T00:00:00+01:00</published><updated>2011-12-01T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2011-12-01:/quels-usages-pour-linformatique.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Quand on termine ses études, on s'en pose un tas, des questions. Sur le
métier que l'on veut faire, sur ce que ça signifie, sur le sens et la
valeur du travail. Et j'en suis arrivé à faire un constat simple:
l'informatique, c'est utile, tant que ça ne vient pas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Quand on termine ses études, on s'en pose un tas, des questions. Sur le
métier que l'on veut faire, sur ce que ça signifie, sur le sens et la
valeur du travail. Et j'en suis arrivé à faire un constat simple:
l'informatique, c'est utile, tant que ça ne vient pas vous pourrir la
vie. Oui, parce que de l'informatique on en a partout, des "geeks" et
des "accros" aussi, et que ça vient s'immiscer dans nos vies même quand
d'autres moyens ou médias sont plus utiles ou pertinents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, l'informatique nous permet de communiquer et travailler plus
efficacement, Mais à quel prix ? Ce n'est pas parce qu'il est possible
d'&lt;a href="http://retourdactu.fr/2011/11/07/la-non-communication-nouveau-modele-de-societe/"&gt;industrialiser
l'éducation&lt;/a&gt;
(ou l'agriculture !), que l'on doit le faire. Oui, ça me dérange d'être
une des nombreuses personnes à l'œuvre derrière cette soit disant
"révolution", qui n'est pas toujours pour le meilleur. Attention, je ne
remets pas l'informatique et son intérêt en cause: je me pose des
questions quand à la place que je veux lui donner et la place que je
souhaites occuper dans son évolution. Ce n'est pas parce qu'on peut tuer
avec un marteau (avec un peu de volonté) qu'il s'agit d'un mauvais
outil, mais si tout le monde se met à tuer avec des marteaux (y a des
malades partout, hein), alors se poser la question de son rôle, en tant
que fabricant de marteaux me semble nécessaire (oui, je vous l'accorde,
on aura vu des comparaisons plus perspicaces).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc: à partir de quel moment l'informatique cesse d'être un outil utile
pour transformer nos modes de vies d'une manière qui me dérange ? Peut
être avec son arrivée sur des périphériques mobiles ? Peut être quand
elle se fait l'instrument du consumérisme et de l'individualisme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="et-alors-on-fait-quoi"&gt;Et alors, on fait quoi ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mais si je continue à faire de l'informatique, il y a bien des raison.
J'ai d'ailleurs trouvé mon intérêt de par le coté collaboratif qui est
permis et développé par l'outil informatique, et notamment par le réseau
des réseaux (internet). Faisons ensemble, mes amis. Prouvons que la
collaboration a de meilleurs jours à vivre que la compétition. Le web,
notamment, est une avancée majeure en ce qui concerne la liberté
d'expression et le partage de connaissances (oui, kipédia). Je vous
conseille d'ailleurs à ce propos &lt;a href="http://owni.fr/2011/11/30/vers-une-economie-de-la-contribution/"&gt;l'excellent discours tenu par Bernard
Stiegler&lt;/a&gt;
paru récemment sur &lt;a href="http://www.owni.fr"&gt;owni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c'est cet avenir qu'il me plait de défendre: l'ouverture d'esprit, la
possibilité que chacun puisse contribuer et participer à une base de
savoir commune, en apprenant des autres. Mais par pitié, n'imposons pas
la technologie là où elle n'est pas nécessaire, et utilisons la avec
tact quand elle peut nous être profitable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il me plait de repenser l'informatique comme outil et non plus comme
mode de vie. Faisons le l'outil de la collaboration. À l'école,
apprenons à nos enfants à collaborer, à susciter le partage, pas
uniquement avec l'outil informatique, mais aussi avec celui ci, tout en
leurs apprenant à avoir un regard critique sur les informations qu'ils
reçoivent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En bref, questionner le rôle que l'on souhaite avoir dans notre société
par le biais de l'informatique est nécessaire. Comme d'autres, je suis
arrivé à l'informatique par le biais du premier ordinateur familial, il
y a de ça une bonne quinzaine d'années. Ça intrigue, on touche un peu à
tout (on en fait des conneries !) et on finit par apprendre/comprendre
comment ça marche, petit à petit. Cette curiosité n'est d'ailleurs pas
le propre de l'informatique puisqu'on la retrouve dans la cuisine, dans
le bricolage et dans un tas de domaines de notre vie quotidienne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement, c'est aimer bidouiller, et comprendre comment ça fonctionne,
quitte à sortir les compétences de leur domaine de prédilection (qui a
dit que l'informatique ne pouvait être artistique ?) Le mouvement hacker
(bidouilleurs) aime à sortir l'informatique de son carcan et l'appliquer
ailleurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est de cette manière que j'ai envie de considérer mon métier, qui
avant tout est une passion. Je suis un bidouilleur, j'aime découvrir
comment les choses fonctionnent et avoir une panoplie d'outils qui me
permettent de répondre à des besoins réels.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="favoriser-la-collaboration"&gt;Favoriser la collaboration&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Et donc, en tant qu'individu, pourquoi faire de l'informatique ?
Qu'est-ce qui m'attire dans cet outil ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qu'on pourrait qualifier de "recherche fondamentale", l'écriture de
bibliothèques logicielles, est important mais n'est pas tout. Ce qui
importe ce sont les usages qui en découlent. Je souhaite &lt;strong&gt;savoir écrire
des outils qui sont utiles&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;qui favorisent la collaboration et
participent à l'ouverture des esprits&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je choisis de faire de l'informatique pour créer les outils qui
répondent à des problématiques réelles, pour trouver de meilleures
manières de communiquer et de travailler ensemble. Mais, comme me le
disait David,
d'&lt;a href="http://outils-reseaux.org/PresentationProjet"&gt;Outils-Réseaux&lt;/a&gt;, on ne
crée pas de la coopération: rien ne sert d'essayer de faire coopérer des
gens qui ne veulent pas. On peut, cependant, la faciliter, en utilisant
les bons outils et en formant les gens à leur utilisation, ainsi qu'aux
pratiques collaboratives (qui, je le répète, ne s'arrêtent pas du tout
aux frontières informatique).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le logiciel libre, avant d'être une force pour le marché logiciel, est
une application du partage. Une démonstration qu'il est possible de
travailler ensemble pour fabriquer quelque chose de fonctionnel et
d'utile pour tous. Une sorte d'antithèse de ce modèle capitaliste
incarné par les brevets logiciel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A plusieurs reprises, j'ai été bluffé par la réalité du logiciel libre.
Oui, il est facile de collaborer lorsqu'on crée un logiciel, pour peu
qu'on explique les tenants et les aboutissants aux participants. Les
contributeurs sortent d'on ne sait où, pour peu que le projet leur soit
utile. Je ne parle pas d'outils "corpo compliant" (bien que ça soit
probablement aussi le cas), mais d'outils que j'ai pu développer pour
mon propre usage, et sur lesquels il a été possible de collaborer avec
d'autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que l'informatique est utile dans bien des milieux, parce qu'elle
peut être (et elle l'est) un vecteur de participation et de
collaboration, défendons les valeurs qui nous sont chères (logiciels
libres et ouverts!) et construisons des ponts entre les initiatives qui
nous parlent (fermes autogérées, initiatives d'éducation populaire) et
l'informatique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faisons en sorte de rendre l'informatique accessible et utile dans les
milieux ou elle peut apporter quelque chose !&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Travailler moins pour mieux travailler ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/travailler-moins-pour-mieux-travailler.html" rel="alternate"></link><published>2011-05-19T00:00:00+02:00</published><updated>2011-05-19T00:00:00+02:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2011-05-19:/travailler-moins-pour-mieux-travailler.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Je viens de passer une semaine et demi quasiment hors-ligne et je dois
dire que je suis assez impressionné du résultat: je suis de retour chez
mes parents pour le "easter break" et j'en ai profité pour donner un
coup aux travaux de la maison (et pour me reposer un …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Je viens de passer une semaine et demi quasiment hors-ligne et je dois
dire que je suis assez impressionné du résultat: je suis de retour chez
mes parents pour le "easter break" et j'en ai profité pour donner un
coup aux travaux de la maison (et pour me reposer un brin!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bosser en extérieur est un réel plaisir et faire quelque chose de manuel
également. Je n'ai pas pour habitude de bricoler autre chose que du
logiciel et c'est vraiment quelque chose que j'apprécie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avoue, je mens un peu quand je dis que j'étais complètement
déconnecté: j'ai vérifié mes mails assez régulièrement en utilisant
mon téléphone (merci Arnaud pour le prêt du gadget!) et j'ai limité ma
présence web au strict minimum. Je veux dire par là pas de twitter, pas
d'IRC et autres mailing-lists.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand je dis hors-ligne, je ne dis pas que je n'ai pas travaillé sur mon
ordinateur. J'ai à fournir beaucoup plus de travail que ce que je ne
pensait en premier lieu pour la rédaction de mon mémoire et j'ai passé
quelques heures par ci par là à lire des articles et livres sur le sujet
ainsi que rédigé une bonne partie de mon mémoire durant ces 10 jours.
Résultat ? Les heures que j'ai passées à travailler ont été étonnement
plus productives que celles que j'ai l'habitude de passer derrière un
écran. Je ne parles pas uniquement du fait de procrastiner; évidemment
c'est une des causes principales de ma perte de productivité, mais je
pense également au fait de laisser le cerveau reposer, au moins en ce
qui concerne la partie informatique. Bricoler demande de la
concentration et de la réflexion mais permet également de laisser son
esprit vagabonder. J'ai pu donc avancer mes sur certaines parties de mon
mémoire alors que j'étais en train de poser le bardage sur la garage par
exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passer du temps sur autre chose (qui demandait également de la
concentration par ailleurs) m'a permis d'être réellement plus efficace
lors de mes phases de rédaction et de lecture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me demande depuis quelques temps quel sera mon futur travail et
quelle forme il prendra. Éééh oui, la fin des études arrive pour la fin
de l'année, c'est pas une blague. Et je me pose sérieusement la question
du travail aux 3/4 temps. La raison principale étant que je ne souhaites
pas passer la majeure partie de mon temps à travailler derrière un écran
et que la formation que j'ai m'y rattache beaucoup. Ne me comprenez pas
de travers: j'aime ce que je fais; mais j'aime aussi ce que je fais à
coté de l'informatique: associatif, projets alternatifs, permaculture et
autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viens s'ajouter à ça le fait d'avoir une qualité de vie qui me semble
pouvoir passer par le fait de travailler moins ("il est marant ce gamin,
il à pas encore commencé à travailler qu'il veut bosser moins, regarde
moi cette feignasse!") et travailler plus efficacement. Bien sur, on
n'est jamais 100% productif et c'est d'autant plus vrai pour moi, alors
si gagner en productivité peut passer par travailler moins, pourquoi pas
s'y essayer !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peut être que vous pratiquez déjà le travail au 3/4 temps, que vous avez
des retours d'expérience à faire : fausse bonne idée ? Vraie bonne idée
?&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Fork you! or how the social coding can help you</title><link href="https://blog.notmyidea.org/fork-you-or-how-the-social-coding-can-help-you.html" rel="alternate"></link><published>2010-11-05T00:00:00+01:00</published><updated>2010-11-05T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2010-11-05:/fork-you-or-how-the-social-coding-can-help-you.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;With &lt;a href="http://github.com"&gt;github&lt;/a&gt; and
&lt;a href="http://www.bitbucket.org"&gt;bitbucket&lt;/a&gt; coming around, a lot of new usages
appears for the developpers: it's now easy to get feedback on your
code/modifications, and to get help from others by, for instance,
forking repositories.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eeach time I see people helping others, I'm amazed by how we like to …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;With &lt;a href="http://github.com"&gt;github&lt;/a&gt; and
&lt;a href="http://www.bitbucket.org"&gt;bitbucket&lt;/a&gt; coming around, a lot of new usages
appears for the developpers: it's now easy to get feedback on your
code/modifications, and to get help from others by, for instance,
forking repositories.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eeach time I see people helping others, I'm amazed by how we like to
share our knowledge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I say github, because it seems to be the more mainstream, but I think
it's something strongly related to the
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Distributed_revision_control"&gt;DVCS&lt;/a&gt;
principles: the "only" thing github have made is to turn that into a
social network, and to reveal the awesomeness of the DVCSes to the
masses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What is really interesting is to see how this platform is addictive:
it's automatically updating a webpages with the more accurate
informations about the projects you're involved in, and add a bit of
magic to that using webhooks, allowing you to update your website each
time you push to you repository, for instance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quite nothing, indeed, but, I don't know why, I find this fascinating.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I haven't had the privilege to see my projects forked from github by
strangers, but I've forked others repository to give an hand some times,
when I wanted to, and the main reason is "because it's &lt;strong&gt;fun&lt;/strong&gt;" to do
so.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yeah, you're probably right, you have to be a nerd to find fun to fork
others. The good point is that geeks are a kind of nerds, and some geeks
are coders :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="new-ways-to-contribute"&gt;New ways to contribute&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In addition, it seems that he community, or the communities, are there,
on those new social networks for coders. It's really handy to drop an
eye on interesting projects, to report bugs, propose new features, and
check what new projects this or this person have made.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, "it's not new", you may think. That's true, because it's been a
while that SVN was there and even CVS before that. But, it was a bit
messy to "fork" a project, isn't it ? And I'm not talking about all the
hell SVN involved with it (who have not had issues with those messy .svn
folders raises an hand !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It have not been so easy to share code and thoughts about code, to
propose changes on existing code, than now. You think it's better to
implement this or that in a different way ? Clone it (fork it), make
your changes and publish them, and then ask projects owners about it.
For sure you'll have answers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even if they don't want it, you can easily keep your changes, and keep
getting their updates!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, lot of &lt;em&gt;fashionables&lt;/em&gt; projects tend to move on DVCS. Personally,
if I know I can fork on a DVCS instead of from a "simple" VCS, I'll
probably be quicker to fork/clone, and to publish changes on my own
copy, than if I had to do so on the upstream repository (and I'll likely
dont have the rights to push to it), because I will not be afraid to
break things.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DVCSes makes the contribution easier.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="release-early-release-often"&gt;Release early, release often&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Maybe have you read &lt;a href="http://www.catb.org/~esr/writings/cathedral-bazaar/"&gt;The cathedral and the
bazaar&lt;/a&gt;, by Eric
Steven Raymond ? (If not, consider doing so, it's a really interesting
reading)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Among a lot of others interesting things, one hint he gives is &lt;em&gt;release
early, release often&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I understand it as: if you want to get contributors, release your code
early, even if it's not perfect, and don't be afraid to publish your
changes each time it's needed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Without notifying it, that's basically what I was doing for my own
projects. I guess that's because Social coding platforms encourages
those practices, partially cause of the possible impact publishing each
of your changes can have on your final solution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you have considered publishing your projects, code snippets, or
whatever (code related) but did not done it, considering them not yet
ready, maybe should you think about it twice: you can get feedback and
probably start some interesting discussions about it, if you write code
that's readable, of course!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="a-step-further-for-open-source-softwares"&gt;A step further for open source softwares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Well, DVCSes are a honking great idea, and they're starting to be really
powerful when applied to free softwares. I mean: if you can't see a
project, it will be hard to contribute to it. And, I don't think anyone
wants to contribute to something closed/proprietary, &lt;em&gt;just for fun&lt;/em&gt;. Or
maybe am I missing something.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maybe it's a kind of revolution, about free and open source softwares
(&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Free_and_open_source_software"&gt;FOSS&lt;/a&gt;),
that is going on. I really like to know I have my word to say about the
changes in the tools I use, and to know that I can make them evolve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let's take an example. Imagine I'm using a web framework on daily basis,
as a part of my job as a web developer. I do like using an open source
software because I know how it's working, and because I know that I can
interact with the authors of the framework while they're doing the
changes on it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That's communication, nothing more, and of course I can do that with an
internal proprietary solution, but it will cost me &lt;strong&gt;a lot&lt;/strong&gt; more time,
for a dead-simple reason: a company is not as big and powerful as a
community can be: it will cost time to work on this framework, resources
to maintain it, fix bugs etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, I'm starting advocating here about Free and Open Source Softwares
use on companies, what is a bit beyond the scope of this article, so
let's back to our DVCSes and new social related tools.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If I find a bug in this framework, while working, I have the possibility
to go and talk with the creators of the framework, to open a ticket, and
even to make a fix for it, because I've access to the source code. If I
want to create a new feature, I just have to fork it, hack it, and then
publish my code to have feedback of the community.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My fix/work will benefit to all the people (and maybe others companies)
working with this framework, and it's a way to prove the community that
my company is enough skilled to make code-fixes to the framework, so
that's all good !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="whats-next"&gt;What's next ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I hope those social coding platforms are only the begining of a new
area. I hope they will make people realize what the power of the
community is, and how easily they can becomes part of it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you're not using them right now, maybe you should do so: have a look
on how the programs you're using are made, consider publishing your
experimentations, and share them with others, you will see, it's kind of
addictive !&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Semaine de l’environnement: La consommation étudiante</title><link href="https://blog.notmyidea.org/semaine-de-lenvironnement-la-consommation-etudiante.html" rel="alternate"></link><published>2010-02-24T00:00:00+01:00</published><updated>2010-02-24T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2010-02-24:/semaine-de-lenvironnement-la-consommation-etudiante.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Les acteurs associatifs sont bien souvent moteurs des critiques de nos
sociétés. Je pense à &lt;a href="http://www.framasoft.net/"&gt;Framasoft&lt;/a&gt;, à &lt;a href="http://www.laquadrature.net/"&gt;la
Quadrature du net&lt;/a&gt; ou à &lt;a href="http://www.arsindustrialis.org/"&gt;Ars
Industrialis&lt;/a&gt; (dans le domaine de la
science et de l'informatique), mais aussi &lt;a href="http://www.amisdelaterre.org/"&gt;aux Amis de la
Terre&lt;/a&gt;, à &lt;a href="http://www.attac.org/"&gt;ATTAC&lt;/a&gt;
(dans le domaine de l'environnement entres autres …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Les acteurs associatifs sont bien souvent moteurs des critiques de nos
sociétés. Je pense à &lt;a href="http://www.framasoft.net/"&gt;Framasoft&lt;/a&gt;, à &lt;a href="http://www.laquadrature.net/"&gt;la
Quadrature du net&lt;/a&gt; ou à &lt;a href="http://www.arsindustrialis.org/"&gt;Ars
Industrialis&lt;/a&gt; (dans le domaine de la
science et de l'informatique), mais aussi &lt;a href="http://www.amisdelaterre.org/"&gt;aux Amis de la
Terre&lt;/a&gt;, à &lt;a href="http://www.attac.org/"&gt;ATTAC&lt;/a&gt;
(dans le domaine de l'environnement entres autres), et a tout un tas
d'autres associations que je ne peux pas citer ici exhaustivement... Ce
sont eux qui sont porteurs de messages alternatifs, et qui sont les
initiateurs de débats publics, qui permettent de faire avancer des
thématiques aussi importantes que le logiciel libre ou la protection de
l'environnement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans cette optique, depuis près de 3 ans (déjà !), au sein du &lt;a href="http://www.reseaugrappe.org"&gt;réseau
GRAPPE&lt;/a&gt;, on &lt;em&gt;essaye&lt;/em&gt; d'aborder des
thématiques qui touchent de près ou de loin à l'environnement, parce
que c'est un sujet qui nous importe et nous passionne. L'année dernière,
c'était l'alimentation étudiante, ce qui à abouti à la publication de
&lt;a href="http://public.reseaugrappe.org/alimentation.pdf"&gt;la revue "les étudiants se mettent à
table"&lt;/a&gt;. Cette année
c'est la consommation étudiante qui est au programme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-consommation-etudiante"&gt;La consommation étudiante ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L'idée principale de cette étude est de tenter de faire une analyse de
la "société de consommation", souvent questionnée par les étudiants et
par d'autres, et de jeter un œil sur le rapport des étudiants à cette
société: Quoi et comment consomment-ils ? Les universités et les écoles
ne poussent-elles pas d’une certaine manière les étudiants à la
consommation ? Quelles sont les alternatives face aux dérives de
surconsommation ?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Analyse des pratiques, réflexions et mobilisations des étudiants en
termes de consommation seront réalisés pour comprendre leur modes de
vie, mais aussi leurs attentes, leurs propositions sur cette
thématique&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="la-semaine-de-lenvironnement-33"&gt;La semaine de l'environnement !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A travers l'ensemble des villes du réseau, des projections de films et
des débats auront donc lieu sur ce thème, lors de la semaine de
l'environnement 2010, qui se déroulera d'ailleurs durant le mois de Mars
&lt;a href="http://www.reseaugrappe.org/la-semaine-de-lenvironnement-programme/"&gt;partout en
france&lt;/a&gt;,
et &lt;strong&gt;du 6 au 14 Mars sur Toulouse&lt;/strong&gt;. &lt;a href="http://docs.notmyidea.org/sde/prog-toulouse.pdf"&gt;Jetez un oeil au
programme&lt;/a&gt; ! Avec pour
objectif de sonder un peu le ressenti des étudiants en terme de
consommation, nous avons mis en place &lt;a href="http://spreadsheets.google.com/viewform?formkey=dHV2bVllS2lWbzhyV3NBN3NUbi1TM2c6MA"&gt;un questionnaire en
ligne&lt;/a&gt;,
que vous pouvez compléter en une petite 10aine de minutes, n'hésitez pas
! &lt;a href="http://www.reseaugrappe.org/consommation/"&gt;La page sur la consommation étudiante sur le site du
GRAPPE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>AMAP + Média = Paniers bio à 5e ?!</title><link href="https://blog.notmyidea.org/amap-media-paniers-bio-a-5e.html" rel="alternate"></link><published>2009-11-11T00:00:00+01:00</published><updated>2009-11-11T00:00:00+01:00</updated><author><name>Alexis Métaireau</name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2009-11-11:/amap-media-paniers-bio-a-5e.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Le raccourci me semble un peu rapide. Et pourtant, il est emprunté bien
trop souvent. La dernière &lt;em&gt;mes-utilisation&lt;/em&gt; que j'ai à décrier est celle
d'un reportage télé, passé sur France 2 vendredi 23 Octobre (&lt;a href="http://docs.notmyidea.org/amap/amap-fr2.avi"&gt;voir la
vidéo&lt;/a&gt;), ou on parles de
&lt;a href="http://amap.zest.free.fr"&gt;l'AMAP étudiante Zest&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout le temps passé à …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Le raccourci me semble un peu rapide. Et pourtant, il est emprunté bien
trop souvent. La dernière &lt;em&gt;mes-utilisation&lt;/em&gt; que j'ai à décrier est celle
d'un reportage télé, passé sur France 2 vendredi 23 Octobre (&lt;a href="http://docs.notmyidea.org/amap/amap-fr2.avi"&gt;voir la
vidéo&lt;/a&gt;), ou on parles de
&lt;a href="http://amap.zest.free.fr"&gt;l'AMAP étudiante Zest&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout le temps passé à expliquer que justement, l'AMAP c'est avant
tout, pour nous, une notion de solidarité envers les agriculteurs,
malgré le fait que le message soit plus profond que simplement aller
acheter du bio (ça, c'est possible aussi en supermarché), malgré le fait
qu'il s'agisse en fait d'une remise en cause plus profonde de la
société, les journalistes n'ont choisi de prendre que les quelques
secondes qui leurs convenaient, celles qui ne faisaient pas tache, celle
ou je dis que "l'AMAP permet aux étudiants de réapprendre à cuisiner,
plutôt que de manger des nouilles et de se faire des plats réchauffés".
Bien sur, je l'ai dit et je le pense d'ailleurs, là n'est pas le
problème, mais mon message n'était pas celui là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jamais, dans les quelques minutes du reportage, on ne dit ce que AMAP
signifie: Association de &lt;strong&gt;Maintien&lt;/strong&gt; d'une Agriculture &lt;strong&gt;Paysanne&lt;/strong&gt;. On
ne parles même pas des agriculteurs ! C'est simplement plus facile pour
les étudiants de venir récupérer leurs paniers, puisque les points de
distribution sont sur les facs, et en plus ça ne coute que 5 euros !
...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors je crois bon de rappeler que L'AMAP n'est pas seulement un
service, c'est un engagement. Sur 5 mois, un engagement solidaire, c'est
la donnée principale de l'équation, celle sans quoi ça ne peut
fonctionner. Par le biais de cette AMAP, on essaye de montrer que
d'autres agricultures sont possibles, que la solidarité c'est bien réel,
et qu'il est possible de sortir du &lt;em&gt;tout, tout de suite&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais bon, apparemment, ça passe pas bien à la télé.&lt;/p&gt;</content></entry></feed>