<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Carnets en ligne - Réfléxions</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/reflexions.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2015-06-29T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Rôles</title><link href="https://blog.notmyidea.org/roles.html" rel="alternate"></link><published>2015-06-29T00:00:00+02:00</published><updated>2015-06-29T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2015-06-29:/roles.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Headline  : De l'importance des rôles informels et de leur partage au sein d'un groupe.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un […] dispositif consiste à tenter de faire bouger les rôles
(pré)acquis ou qui se fixent dans le groupe, les pousser ailleurs que
là où ils ont pris l’habitude de se réfugier suivant leur pente …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Headline  : De l'importance des rôles informels et de leur partage au sein d'un groupe.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un […] dispositif consiste à tenter de faire bouger les rôles
(pré)acquis ou qui se fixent dans le groupe, les pousser ailleurs que
là où ils ont pris l’habitude de se réfugier suivant leur pente «
naturelle ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ce faire, le groupe prendra du temps pour identifier les types de
positions qu’adoptent ses protagonistes et les affects qui y sont
liés, imaginer ensuite des questions à résoudre ou des propositions à
travailler qui soient susceptibles d’enrichir la palette, les couleurs
de la fonction de chacun dans le groupe et les manières qui sont les
siennes d’intervenir et de faire évoluer l’histoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-- David Vercauteren, &lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role"&gt;Micropolitiques des
groupes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Réussir la transformation d'un espace compétitif vers un groupe soudé
demande de réaliser quels sont les points forts de chacun au sein d'un
groupe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une solution évoquée par &lt;a href="http://www.starhawk.org/about/"&gt;StarHawk&lt;/a&gt;,
reprise par &lt;em&gt;David Vercauteren&lt;/em&gt; repose sur l'existence de rôles
informels au sein des groupes et la nécessité de les faire tourner
(ainsi que les responsabilités attachées).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi les rôles principaux, quelques autres citations:&lt;/p&gt;
&lt;div class="note"&gt;

&lt;div class="admonition-title"&gt;

Note

&lt;/div&gt;

l'emphase est de mon fait, et je retravaillé très legèrement certains
passages afin d'avoir une lecture plus fluide. Je vous invite à suivre
les liens pour voir les "questions que chaque rôle fait exister", et
poursuivre la lecture du livre, qui est entièrement disponible en
ligne.

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_0"&gt;Les corbeaux&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les Corbeaux sont visionnaires […] Ils voient à long terme, et
gardent en ligne de mire les objectifs du groupe. Ils suggèrent de
nouvelles directions, dressent des plans, développent des stratégies
et anticipent les problèmes et les besoins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Corbeaux ont souvent beaucoup d’influence sur le groupe. Si une ou
deux personnes pensent à des plans au long-terme, les autres
acquiesceront, simplement parce qu’ils n’ont pas amené d’autres
propositions. &lt;strong&gt;Le groupe aurait intérêt à considérer ensemble les
questions du
Corbeau&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_1"&gt;Les graces&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les Grâces sont toujours attentives à l’énergie du groupe, prêtes à la
renforcer au moment où elle faiblit, à la diriger et à la canaliser
quand elle est forte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elles apportent au groupe […] enthousiasme, énergie, capacité à
s’agrandir. &lt;strong&gt;Elles font en sorte que les gens se sentent bien&lt;/strong&gt;,
génèrent de l’enthousiasme pour le groupe, accueillent les nouveaux
venus, amènent de nouvelles personnes. Elles offrent au groupe
l’inspiration et génèrent de nouvelles
idées.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_2"&gt;Les dragons&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le dragon permet au groupe de rester connecté à […] l’aspect
pratique et réaliste des choses. […] Le dragon veille aux ressources
du groupe, à ses frontières et donne voix à ses limites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questions que fait exister le dragon:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Notre manière de travailler est-elle viable ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nos ressources sont-elles renouvelées ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les gens s’épuisent-ils ? Pourquoi ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pouvons-nous vraiment nous lancer dans ce projet et le mener à
    bien convenablement ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De quelles frontières avec l’extérieur avons-nous besoin et
    voulons-nous ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment établissons-nous ces frontières ? Comment nous
    protégeons-nous des intrusions ? Invasions ? Distractions ? De ce
    qui épuise nos énergies ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les Dragons établissent des frontières qui donnent au groupe un
sentiment de sécurité et des limites qui le rendent viable dans le
temps&lt;/strong&gt;. Ils peuvent être perçus comme des rabat-joie, mais ils
peuvent gagner l’estime de ceux qui, dans le groupe, se sentent
dépassés et ne peuvent partager l’énergie des Corbeaux et des
Grâces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nourrir les Dragons peut permettre au groupe de se maintenir dans le
temps. Mais une fois encore, si ce rôle ne tourne pas, même les
Dragons risquent de
s’épuiser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_3"&gt;Les araignées&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le centre d’un groupe peut consister en un « cœur spirituel », &lt;strong&gt;un
but ou une vision commune&lt;/strong&gt;, ou peut se manifester à travers une
personne. Dans les modes de pensée hiérarchique, le professeur ou le
gourou occupe le centre du réseau. […]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les groupes non-hiérarchiques, certaines personnes peuvent être
perçues comme centrales : en disposant des informations dont les
autres ont besoin, en étant le point de contact pour les autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une Araignée est toutefois plus efficace en ne monopolisant pas la
communication et les informations mais en posant les questions
susceptibles de créer et de renforcer un véritable réseau
d’interactions
complexes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_4"&gt;Les serpents&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les serpents cultivent une attention particulière à la manière dont
les gens se sentent. […]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les serpents sont au courant de ce qui se murmure dans les couloirs,
des conflits naissants, et les mettent sur la place publique, là où
ils pourraient aider à une médiation, à une résolution du problème.
[…]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les serpents transgressent les lois du Censeur, &lt;strong&gt;parlent des
non-dits, mettent en évidence ce que d’autres ne voient pas ou
préfèrent garder caché&lt;/strong&gt;. […]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les serpents peuvent diminuer l’antipathie dont ils font l’objet s’ils
prennent la peine de poser des questions au groupe et non d’apporter
des analyses.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, il est possible de se rendre compte de la complexité et de
l'importance d'une position ou d'une autre, et de les faire évoluer
ensemble, en prenant en compte leur impact positif sur le groupe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est par exemple possible, après avoir expérimenté des rôles, de
questionner leur pertinence et d'établir des pistes d'amélioration en
enlevant une part importante d'affect personnel qui parfois empêche des
discussions constructives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je n'ai pour l'instant pas pu expérimenter l'évolution des rôles au sein
d'un groupe donné, mais je peux d'ores et déjà me rendre compte que
selon les groupes et selon les moments je n'ai pas le même rôle (tour à
tour dragon, araignée et grace, parfois corbeau, rarement serpent)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aussi, il semble que le groupe doive souhaiter l'établissement d'un
environnement &lt;em&gt;horizontal&lt;/em&gt;, avec une considération partagée de la
direction que le groupe souhaite prendre pour qu'un tel dispositif ait
du sens.&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry></feed>