<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Alexis Métaireau - Réfléxions</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/reflexions.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2022-05-30T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Réveil difficile</title><link href="https://blog.notmyidea.org/reveil-difficile.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-30T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-30T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2022-05-30:/reveil-difficile.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;La discussion avait été transcendante. Difficile, même : mes repères s&amp;#8217;estompaient, semblaient flous et d&amp;#8217;un seul coup, se refermer sur moi-même. Je réalisais que ma place était ailleurs. Pas ailleurs physiquement, mais ailleurs &lt;em&gt;mentalement&lt;/em&gt;. Je réalisais que les préceptes qui « dirigeaient » ma vie, de manière tellement certaine, tellement évidente …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;La discussion avait été transcendante. Difficile, même : mes repères s&amp;#8217;estompaient, semblaient flous et d&amp;#8217;un seul coup, se refermer sur moi-même. Je réalisais que ma place était ailleurs. Pas ailleurs physiquement, mais ailleurs &lt;em&gt;mentalement&lt;/em&gt;. Je réalisais que les préceptes qui « dirigeaient » ma vie, de manière tellement certaine, tellement évidente, venaient de&amp;nbsp;bouger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme si je sortais d&amp;#8217;un ensorcellement, que mon comportement — ma perception, même —  avaient étés durant des années, différents, et que, enfin, je me réveillais. Avec un arrière-goût amer dans le fond du&amp;nbsp;palais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;incantation ne commençait pas : ses effets finissaient par disparaître. Comme sorti du brouillard, une certitude : bien que je n&amp;#8217;étais pas le seul à réaliser le sort qui m&amp;#8217;avait été réservé, beaucoup d&amp;#8217;autres n&amp;#8217;en avaient pas du tout conscience. Voire même : ceux qui n&amp;#8217;en avaient pas conscience semblaient évoluer dans ce qui me semblait maintenant une béatitude &lt;em&gt;malaisante&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certain⋅e⋅s s&amp;#8217;injectaient même volontairement des &lt;em&gt;doses&lt;/em&gt; de cette &lt;em&gt;potion&lt;/em&gt; pour que le brouillard ne se dissipe pas. Et je comprends pourquoi : les effets sont puissants, ils rendent les frontières lisses, colorent les interstices, remplacent les malaises par des joies&amp;nbsp;candides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré ça, je suis content d&amp;#8217;entrevoir maintenant le monde comme il est réellement. Je suis content de refuser cette vérité qui n&amp;#8217;en est pas une, cette science occulte&amp;nbsp;destructrice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;entrouvre les yeux par delà le brouillard, et il ne fait pas spécialement beau. J&amp;#8217;aurais voulu,&amp;nbsp;pourtant.&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>L’Ère de la critique</title><link href="https://blog.notmyidea.org/lere-de-la-critique.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-07T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-07T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2022-05-07:/lere-de-la-critique.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Au détour d&amp;#8217;&lt;a href="https://tutut.delire.party/@almet/108257053355480866"&gt;une discussion sur mastodon&lt;/a&gt; je viens de retrouver ce bout de texte écrit mais jamais&amp;nbsp;publié.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;y parle de ce que formuler des critiques me fait, de la hiérarchisation qui en découle, et de ce qu&amp;#8217;elle me fait à moi mais aussi aux&amp;nbsp;producteurs⋅ices …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Au détour d&amp;#8217;&lt;a href="https://tutut.delire.party/@almet/108257053355480866"&gt;une discussion sur mastodon&lt;/a&gt; je viens de retrouver ce bout de texte écrit mais jamais&amp;nbsp;publié.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;y parle de ce que formuler des critiques me fait, de la hiérarchisation qui en découle, et de ce qu&amp;#8217;elle me fait à moi mais aussi aux&amp;nbsp;producteurs⋅ices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici un chemin que je semble parcourir depuis quelques années, de manières répétées mais sans m&amp;#8217;en rendre&amp;nbsp;compte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je commence par découvrir : tout est génial, un nouveau monde qui s&amp;#8217;explore, de nouvelles personnes, de nouveaux termes, de nouvelles&amp;nbsp;envies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis je cherche mieux, plus fort, plus surprenant. Il faut désormais analyser, comparer, trouver des critères pour hiérarchiser, pour tendre vers mieux — (mais pourquoi ? peut-être pour chercher à montrer que &lt;em&gt;je suis (le) meilleur&lt;/em&gt;&amp;nbsp;?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs choses semblent découler de ce mécanisme&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mon niveau d&amp;#8217;attente peut s&amp;#8217;élever, à tel point qu&amp;#8217;il faudrait bientôt la perfection pour me rendre&amp;nbsp;heureux.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Les personnes qui créent ce que j&amp;#8217;écoute, ce que je lis, ce que j&amp;#8217;utilise, ce que je mange, ce que je pense; ces personnes sont comparées à d&amp;#8217;autres. D&amp;#8217;autres qui font mieux, plus grand, plus&amp;nbsp;beau.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Je me renferme sur ce que j&amp;#8217;apprécie pour ses qualités intrinsèques, sans considération pour le contexte. J&amp;#8217;en viens alors à manquer de profiter de ce qui se fait &lt;em&gt;ici&lt;/em&gt;, en y préférant ce qui se fait &lt;em&gt;là bas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="ne-pas-se-mettre-la-pression"&gt;Ne pas (se) mettre la&amp;nbsp;pression&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une chose que j&amp;#8217;ai apprise en devenant brasseur, c&amp;#8217;est qu&amp;#8217;il est facile de &lt;em&gt;se comparer&lt;/em&gt; à d&amp;#8217;autres, de se mettre la pression. Je crois cette pression néfaste me fait rentrer dans un jeu de compétition — et non pas de saine émulation — où je compare toujours ce que je fais a ce que d&amp;#8217;autres font. Je n&amp;#8217;apprécie plus les choses pour ce qu&amp;#8217;elles sont, mais pour ce qu&amp;#8217;elle ne sont pas, pour ce qui leur&amp;nbsp;manque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je produis également cette pression — sur d&amp;#8217;autres — quand je juge et&amp;nbsp;classe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après quelques années à fabriquer de la bière, je sais maintenant «ce que je vaux » et donc les critiques extérieures m&amp;#8217;impactent moins que par le passé, mais avant d&amp;#8217;arriver à cette connaissance de moi même, ces comparaisons ne me facilitaient pas la&amp;nbsp;vie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="intellectualisation-vs-emotions"&gt;Intellectualisation vs&amp;nbsp;Émotions&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En cherchant à intellectualiser mes ressentis, en cherchant à analyser ce que je &lt;em&gt;vis&lt;/em&gt;, est-ce que je n&amp;#8217;oublie pas d&amp;#8217;aller puiser dans mes émotions ? En analysant &lt;em&gt;de trop&lt;/em&gt;, est-ce que je ne me prive pas de mes ressentis&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vers-une-ethique-de-la-critique"&gt;Vers une éthique de la critique&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il semble alors que se poser quelques questions permette d&amp;#8217;y voir plus clair&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Questionner mon niveau d&amp;#8217;attente&lt;/strong&gt; : Quel est mon niveau d&amp;#8217;attente ? Où s&amp;#8217;arrête le « bien » et où commence l&amp;#8217;exceptionnel&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sortir de la compétition&lt;/strong&gt; : Suis-je en (ou en train de rentrer en) compétition avec ce que je juge ? Pourquoi&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Questionner l&amp;#8217;impact de mes critiques&lt;/strong&gt; sur les autres et sur&amp;nbsp;moi-même;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rechercher le plaisir&lt;/strong&gt; : Est-ce que je trouve du plaisir dans le fait de faire une critique ? et si oui est-ce sain ? Est-ce une critique constructive&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Fatigue relationnelle</title><link href="https://blog.notmyidea.org/fatigue-relationnelle.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-06T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-06T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2022-05-06:/fatigue-relationnelle.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Depuis peu, je me retrouve confronté à mon manque d&amp;#8217;envie d&amp;#8217;être avec d&amp;#8217;autres personnes. Comme si mon quota d’interactions sociales était plus rapidement atteint qu&amp;#8217;il y a quelques&amp;nbsp;années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne sais pas exactement d&amp;#8217;où cela vient : si c&amp;#8217;est un des nombreux effets …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Depuis peu, je me retrouve confronté à mon manque d&amp;#8217;envie d&amp;#8217;être avec d&amp;#8217;autres personnes. Comme si mon quota d’interactions sociales était plus rapidement atteint qu&amp;#8217;il y a quelques&amp;nbsp;années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne sais pas exactement d&amp;#8217;où cela vient : si c&amp;#8217;est un des nombreux effets psychologiques que le &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt; à eu sur moi, si j&amp;#8217;accorde trop de place aux collectifs dans ma vie (travail, habitation, ami⋅es), ou si simplement mes envies ne sont plus les mêmes qu&amp;#8217;il y a quelques années, mais le résultat est bel et bien&amp;nbsp;là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout j&amp;#8217;ai envie d&amp;#8217;être disponible pour les personnes qui comptent pour moi, et je réfléchis donc à différentes solutions : déménager et habiter en solo, faire moins d&amp;#8217;activités extérieures ou bien m&amp;#8217;isoler plus souvent dans les espaces&amp;nbsp;collectifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le fait de retourner potentiellement habiter en solo vient questionner mon rapport au collectif omniprésent dans ma vie, et qui jouit d&amp;#8217;un statut particulier pour moi. Le collectif semble être quasiment un &lt;em&gt;objectif en soi&lt;/em&gt;, et donc quelque-part partir de ces espaces collectifs serait une sorte&amp;nbsp;d&amp;#8217;échec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entrouvrir cette possibilité me plaît parce-que ça me pousse à accepter mes limites et à mettre en balance ma qualité de relation aux autres avec mes valeurs collectivistes. Du collectif, oui, mais peut-être avec un mix différent&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça fait également écho à ma &lt;a href="conflit.html"&gt;gestion du conflit&lt;/a&gt;. Je me rends compte que j&amp;#8217;ai besoin d&amp;#8217;évoluer dans des collectifs qui partagent cette culture de la gestion du conflit (plutôt que de son&amp;nbsp;évitement).&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Accueil, transmission et confiance</title><link href="https://blog.notmyidea.org/accueil-transmission-et-confiance.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-01T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-01T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2022-05-01:/accueil-transmission-et-confiance.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Nous avons depuis peu une nouvelle recrue à la brasserie. Je m&amp;#8217;en réjouis pour plusieurs raisons&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ma charge de travail devrait baisser de manière considérable et me permettre d&amp;#8217;avancer sur des sujets de fond, pour progressivement changer l&amp;#8217;équilibre dans mon métier&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;J&amp;#8217;ai désormais quelqu&amp;#8217;une avec …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Nous avons depuis peu une nouvelle recrue à la brasserie. Je m&amp;#8217;en réjouis pour plusieurs raisons&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ma charge de travail devrait baisser de manière considérable et me permettre d&amp;#8217;avancer sur des sujets de fond, pour progressivement changer l&amp;#8217;équilibre dans mon métier&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;J&amp;#8217;ai désormais quelqu&amp;#8217;une avec qui échanger sur les problématiques techniques du métier de livreur / commercial&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mais cela me fait aussi peur : cela va nécessairement bousculer l&amp;#8217;équilibre — parfois fragile — en place entre les associés actuels. Même si je vois cette évolution d&amp;#8217;un bon œil, les transitions sont parfois&amp;nbsp;difficiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça me donne donc envie de construire une relation de confiance, et de donner les moyens à cette nouvelle arrivante de s&amp;#8217;y&amp;nbsp;retrouver.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="transmission"&gt;Transmission&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cela me pose donc de nouvelles questions, autour de l&amp;#8217;accueil et de la&amp;nbsp;transmission.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il me semble que l&amp;#8217;enjeu est de laisser une liberté d&amp;#8217;action progressive pour mettre la personne en confiance, puis de réussir à « lâcher le bébé&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais il s&amp;#8217;agit aussi de réussir à juger si la communication est aisée, et de ne pas nécessairement partir du principe que tout sera génial. C&amp;#8217;est une relation de travail, pas une&amp;nbsp;amitié.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De son côté également il doit y avoir des questionnements. Je mets une attention particulière à les accueillir : les questionnement sont bienvenus, voir même&amp;nbsp;attendus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pire pour moi serait d&amp;#8217;avoir quelqu&amp;#8217;un qui à peur de ne pas savoir, et qui dit qu&amp;#8217;elle sait plutôt que de laisser la place pour&amp;nbsp;l&amp;#8217;apprentissage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="faire-confiance"&gt;Faire&amp;nbsp;confiance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il me semble qu&amp;#8217;il peut exister deux types de confiance&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Laisser la possibilité de se tromper&lt;/em&gt; : il est possible de faire confiance à l&amp;#8217;autre dans son apprentissage, pour qu&amp;#8217;iel se sente légitime à faire &lt;em&gt;ses&lt;/em&gt; choix, ceux qu&amp;#8217;il⋅elle estimera les bons, et qui seront donc les bons — par définition&amp;nbsp;;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La &lt;em&gt;confiance relationnelle&lt;/em&gt;, de l&amp;#8217;ordre des relations inter-personnelles, de la relation à l&amp;#8217;autre. Parce que c&amp;#8217;est aussi une rencontre, et que je cherche à créer des relations de travail où l&amp;#8217;on peut se dire les choses sans se blesser, en confiance&amp;nbsp;donc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Conflit</title><link href="https://blog.notmyidea.org/conflit.html" rel="alternate"></link><published>2021-11-11T00:00:00+01:00</published><updated>2021-11-11T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2021-11-11:/conflit.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai pensé durant de nombreuses années que je savais gérer le conflit, alors que c&amp;#8217;était en fait&amp;nbsp;impensé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne pas être en conflit signifie parfois s&amp;#8217;adapter aux autres, parfois ne pas (assez) s&amp;#8217;écouter, et ne pas se faire&amp;nbsp;entendre. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alors que je pensais gérer le conflit …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai pensé durant de nombreuses années que je savais gérer le conflit, alors que c&amp;#8217;était en fait&amp;nbsp;impensé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne pas être en conflit signifie parfois s&amp;#8217;adapter aux autres, parfois ne pas (assez) s&amp;#8217;écouter, et ne pas se faire&amp;nbsp;entendre. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alors que je pensais gérer le conflit, je l&amp;#8217;évitais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;apprends donc à définir mes attentes de manière claire, à nommer mes désaccords de manière à en faire des sujets de discussion, plutôt que de les lisser pour « tomber d&amp;#8217;accord », quitte à m&amp;#8217;oublier au&amp;nbsp;passage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il me semble maintenant indispensable de me questionner afin de connaître ma position &lt;em&gt;avant&lt;/em&gt; de considérer que mon avis n&amp;#8217;est pas important, et parfois &lt;strong&gt;oser tenir tête&lt;/strong&gt; quand j&amp;#8217;estime que l&amp;#8217;enjeu le&amp;nbsp;justifie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toute la question devient donc la question de la stratégie à adopter pour que les sujets importants à mes yeux soient perçus comme tels pour mes&amp;nbsp;interlocuteurs⋅rices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis content de faire cette découverte&amp;nbsp;:-)&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Coopération et travail</title><link href="https://blog.notmyidea.org/cooperation-et-travail.html" rel="alternate"></link><published>2021-11-01T00:00:00+01:00</published><updated>2021-11-01T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2021-11-01:/cooperation-et-travail.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Je parle souvent de coopération, que j&amp;#8217;imagine comme « un fonctionnement collectif, dans lequel chacun⋅e y trouve son compte&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or je me rends aujourd&amp;#8217;hui compte que cette définition mets de côté les interactions entre les concerné⋅es, et (surtout) leurs&amp;nbsp;modalités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autrement dit : la coopération ne devrait pas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Je parle souvent de coopération, que j&amp;#8217;imagine comme « un fonctionnement collectif, dans lequel chacun⋅e y trouve son compte&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or je me rends aujourd&amp;#8217;hui compte que cette définition mets de côté les interactions entre les concerné⋅es, et (surtout) leurs&amp;nbsp;modalités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autrement dit : la coopération ne devrait pas être un moyen que chacun⋅e y trouve son compte, mais &lt;strong&gt;une capacité à faire ensemble&lt;/strong&gt;. C&amp;#8217;est une pratique, plutôt qu&amp;#8217;un&amp;nbsp;résultat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Je découvre qu&amp;#8217;il s&amp;#8217;agit d&amp;#8217;un mode de fonctionnement qui n&amp;#8217;est pas évident pour tout le monde au quotidien&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre mode de fonctionnement actuel au travail est de nous séparer les tâches, décision prise pour diminuer la charge de travail de chacun : il nous faut être&amp;nbsp;efficaces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais cette séparation ne nous permet pas d&amp;#8217;apprendre à faire ensemble. C&amp;#8217;est une séparation des tâches, plutôt qu&amp;#8217;une réelle&amp;nbsp;coopération.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plutôt que de faire les choses en collaboration, on choisit donc de faire les choses chacun⋅e dans son coin, en ayant nos zones d&amp;#8217;expertises, nos décisions qui nous incombent et notre&amp;nbsp;responsabilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Je me questionne sur la culture que produit ce mode de fonctionnement&lt;/strong&gt; : j&amp;#8217;ai l&amp;#8217;impression que chez moi cela produit de l&amp;#8217;isolement. J&amp;#8217;aimerais alors plutôt chercher à cultiver le « faire ensemble », pour favoriser les moments d&amp;#8217;échange et de&amp;nbsp;transmission.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peut-être est-ce justement parce que les savoirs techniques m&amp;#8217;ennuient rapidement que &lt;strong&gt;j&amp;#8217;ai besoin de ces moments de transmission ? Ceux-cis ne seraient alors pour moi pas un moyen mais un objectif&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne me sens pas toujours plainement satisfait dans mon travail actuel, et je cherche à comprendre ce qui cause cet état : il semble que je m&amp;#8217;ennuie vite quand je me retrouve seul face à des problématiques qui pourraient bénéficier d&amp;#8217;une&amp;nbsp;discussion.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="un-autre-travail-de-deconstruction"&gt;Un autre travail de&amp;nbsp;déconstruction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pour ce paragraphe j&amp;#8217;ai longuement hésité entre le « je » et le « on », ayant l&amp;#8217;impression d&amp;#8217;être parfois le sujet et parfois l&amp;#8217;observateur des comportements décrits. J&amp;#8217;ai finalement opté pour le « je » en guise d&amp;#8217;exercice de remise en question&amp;nbsp;personnelle.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, je — on — me mets parfois en compétition, ce qui empêche justement cette coopération / collaboration d&amp;#8217;avoir&amp;nbsp;lieu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plutôt que d&amp;#8217;apprendre par l&amp;#8217;observation — « Ah tiens, ça c&amp;#8217;est une faiblesse chez moi, je devrais travailler dessus », « Ah tiens, c&amp;#8217;est intéressant la manière dont iel s&amp;#8217;empare de telle problématique » — je &amp;#8220;bloque&amp;#8221; parfois l&amp;#8217;apprentissage en me construisant une image de moi-même meilleure qu&amp;#8217;elle n&amp;#8217;est en réalité, peut-être pour éviter d&amp;#8217;affronter mes propres&amp;nbsp;faiblesses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, les considérer comme des faiblesses semble une étape indispensable pour pouvoir ensuite les&amp;nbsp;soigner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais impossible d&amp;#8217;activer cette manière de concevoir le rapport à l&amp;#8217;autre quand je suis en compétition : je passe alors mon temps à me rassurer sur ma manière d&amp;#8217;être. Je veux absolument me trouver meilleur que je ne suis en&amp;nbsp;réalité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour sortir de ce mode de fonctionnement, il me faut chercher à  apprendre des autres, souligner mes faiblesses pour les travailler, plutôt que de refuser de les pointer du&amp;nbsp;doigt.&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Rentrée</title><link href="https://blog.notmyidea.org/rentree.html" rel="alternate"></link><published>2021-09-13T00:00:00+02:00</published><updated>2021-09-13T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2021-09-13:/rentree.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Trois semaines de vacances m&amp;#8217;ont fait le plus grand bien. Je suis toujours autant étonné par ma capacité à repousser mes limites quand je suis la tête dans le guidon, ce qui était le cas fin&amp;nbsp;Juillet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai mis quasiment une semaine à retrouver un rythme « naturel » et …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Trois semaines de vacances m&amp;#8217;ont fait le plus grand bien. Je suis toujours autant étonné par ma capacité à repousser mes limites quand je suis la tête dans le guidon, ce qui était le cas fin&amp;nbsp;Juillet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai mis quasiment une semaine à retrouver un rythme « naturel » et à ne plus me sentir fatigué, &lt;strong&gt;alors que je pensais prendre soin de moi jusqu&amp;#8217;ici&lt;/strong&gt;. Ma capacité d&amp;#8217;auto-analyse semble donc me faire défaut, il faut que je travaille&amp;nbsp;dessus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai profité de ces trois semaines de repos pour prendre du recul et pour prendre des décisions de fond. Et ça fait du&amp;nbsp;bien.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="numerique"&gt;Numérique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette vieille rengaine de mon rapport au numérique continue à suivre son bout de chemin : je me considère comme un drogué qui n&amp;#8217;arrive pas vraiment à décrocher. Ces quelques semaines sans ordinateur ont encore nourri cette envie de m&amp;#8217;éloigner de mon mode de consommation des&amp;nbsp;écrans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je continue ma chasse aux temps d&amp;#8217;écran non souhaités, pour éviter que des heures y disparaissent sans que ce soit quelque chose que j&amp;#8217;ai prévu et souhaité, et je cherche à les remplacer par d&amp;#8217;autres&amp;nbsp;moments.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;avantage étant que j&amp;#8217;ai bien préparé le terrain ces dernières années et que les projets numériques pour lesquels je suis indispensable sont beaucoup moins&amp;nbsp;nombreux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il me reste un chemin non négligeable à parcourir en ce qui concerne la musique electronique : beaucoup de ma pratique se passe sur écran, et les options pour m&amp;#8217;en passer sont&amp;nbsp;couteuses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis remis à faire beaucoup de guitare durant ces trois semaines, et j&amp;#8217;y ai trouvé un plaisir différent. La piste « synthés physiques » commence à se dégager, bien qu&amp;#8217;encore trop couteuse pour que je m&amp;#8217;y&amp;nbsp;abandonne.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cooperative"&gt;Coopérative&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On est en train de passer le pas vers un modèle de type &lt;span class="caps"&gt;SCOP&lt;/span&gt; pour la brasserie, et c&amp;#8217;est loin d&amp;#8217;être une mince&amp;nbsp;affaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrairement à ce que j&amp;#8217;imaginais au début de ma réflexion, on a fait l&amp;#8217;erreur de monter d&amp;#8217;abord une &lt;span class="caps"&gt;SARL&lt;/span&gt; et on en paye le prix (au sens propre)&amp;nbsp;aujourd&amp;#8217;hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aussi, ça a été un vrai travail de vouloir lâcher les rennes du bébé : ça veut dire faire un saut vers l&amp;#8217;inconnu, lâcher du contrôle et faire confiance aux autres et au&amp;nbsp;futur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un peu moins de pouvoir mais plus de puissance&amp;nbsp;:-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai beaucoup apprécié la manière dont mon associé actuel pense  la chose. « Puisqu&amp;#8217;on cherche à créer un lieu de travail démocratique, c&amp;#8217;est la seule solution. » (ou en tout cas c&amp;#8217;est comme ça que j&amp;#8217;ai&amp;nbsp;compris).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai l&amp;#8217;espoir que certains rapports de pouvoir incarnés par les rôles administratifs de co-gérance vont pouvoir être transcendés par ce nouveau mode&amp;nbsp;d&amp;#8217;organisation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="limites-et-travail"&gt;Limites et&amp;nbsp;travail&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai choisi de remplacer mes semaines de 4 journées (de parfois 10h !) par 5 journées moins longues, et je ne regrette rien&amp;nbsp;jusqu&amp;#8217;ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;essaye de tenir des limites horaires qui me font rentrer tôt du travail pour gagner une première partie de soirée dont j&amp;#8217;avais oublié l’existence&amp;nbsp;(16h-19h).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;essaye également de &lt;strong&gt;dire non plus souvent&lt;/strong&gt; aux sollicitations dans le cadre du travail. Je suis souvent étonné par le poids que les attentes extérieures font peser sur ma vie de&amp;nbsp;producteur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le fameux « Être chef⋅fe d&amp;#8217;entreprise, c&amp;#8217;est travailler beaucoup, c&amp;#8217;est se sacrifier pour son travail », et ça passe par bien des interstices : être présent⋅e à l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;AMAP&lt;/span&gt; le soir, travailler les week-ends sur des salons, décaler ses horaires pour être arrangeant,&amp;nbsp;etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des temps parfois agréables et nécessaires, mais qui n&amp;#8217;en sont pas moins du travail. A moi de les considérer comme tels, quitte à les refuser si&amp;nbsp;besoin.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="attentes-relationnelles"&gt;Attentes&amp;nbsp;relationnelles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une de mes révélations de ces vacances a été de me rendre compte des attentes que je fais parfois peser sur mes relations personnelles, et du stress qui en&amp;nbsp;résulte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considérer les relations pour ce qu&amp;#8217;elles sont — plutôt que ce qu&amp;#8217;elles ne sont pas — me permet de faire baisser considérablement la pression que je crée à leur endroit, et de les laisser s&amp;#8217;exprimer de manière plus&amp;nbsp;naturelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça me permet également d&amp;#8217;être plus naturel, et de faire baisser la pression que je peux parfois me mettre tout&amp;nbsp;seul.&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Vaccination et risques</title><link href="https://blog.notmyidea.org/vaccination-et-risques.html" rel="alternate"></link><published>2021-05-08T00:00:00+02:00</published><updated>2021-05-08T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2021-05-08:/vaccination-et-risques.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Je m&amp;#8217;intéresse un peu tardivement a la question des différents vaccins, pour pouvoir mieux comprendre comment ceux cis fonctionnent et quels sont les risques&amp;nbsp;liés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette réflexion n&amp;#8217;est en aucun cas pro- ou anti- vaccin, mais cherche simplement à essayer de comprendre et faire un petit tour d …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Je m&amp;#8217;intéresse un peu tardivement a la question des différents vaccins, pour pouvoir mieux comprendre comment ceux cis fonctionnent et quels sont les risques&amp;nbsp;liés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette réflexion n&amp;#8217;est en aucun cas pro- ou anti- vaccin, mais cherche simplement à essayer de comprendre et faire un petit tour d&amp;#8217;horizon des critiques formulées à leur égard par les scientifiques. Considérez cette page comme des notes que j&amp;#8217;ai fait pour moi même et que je&amp;nbsp;publie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="les-differents-types-de-virus"&gt;Les différents types de&amp;nbsp;virus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai d&amp;#8217;abord essayé de comprendre quels étaient les différents types de&amp;nbsp;virus.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Type de virus&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Description&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Virus nus&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Une coque de protéine (capside), qui renferme le matériel génétique du virus.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Virus enveloppés&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;En plus de la capside, une enveloppe avec une protéine de surface (« Spike » dans le cas de &lt;span class="caps"&gt;SARS&lt;/span&gt;-&lt;span class="caps"&gt;COV2&lt;/span&gt;). Ici « spike » permet aux virus de pénétrer dans les cellules pour y libérer son matériel génétique.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Il existe différents types de matériel génétique : l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; et l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; contient des gènes, qui détiennent les « plans » pour la fabrication des protéines (qui permettent d&amp;#8217;effectuer les processus biologiques de nos cellules) ; L&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; doit d&amp;#8217;abord être transcris en ARNm (transcription) puis ensuite il y a une conversion de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; vers la protéine, appelée « traduction&amp;nbsp;». &lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Type de matériel génétique&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Fonctionnement du virus&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Injecte directement son matériel génétique dans la cellule qu&amp;#8217;il infecte. La cellule va ensuite transcrire l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; en &lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;, puis fabriquer les protéines virales, qui vont s&amp;#8217;assembler pour former de nouveaux virus et coloniser les autres cellules /individus en cascade.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;C&amp;#8217;est le cas du &lt;span class="caps"&gt;SARS&lt;/span&gt;-&lt;span class="caps"&gt;COV2&lt;/span&gt;. Le virus injecte directement l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;, comme au dessus.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id="les-vaccins"&gt;Les&amp;nbsp;vaccins&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les vaccins stimulent notre système immunitaire pour faire face au virus / bactéries le jour ou c&amp;#8217;est utile. L&amp;#8217;idée étant de neutraliser les agents infectieux avant qu&amp;#8217;ils ne fassent des&amp;nbsp;dégâts.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Type de vaccin&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Fonctionnement&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Inconvénients&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Injection du virus inactivé&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;On injecte le virus inactivé (formaldheide ou traitement physique type irradiation aux &lt;span class="caps"&gt;UV&lt;/span&gt;). Le virus est toujours immunisant.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Souvent assez peu immunogènes. Il faut donc ajouter des adjuvants (sels d&amp;#8217;aluminium, formaldhéide…). &lt;br /&gt;- Il faut aussi multiplier les doses&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Vaccin vivant&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Souvent, une souche thermosensible du virus, qui fait qu&amp;#8217;il n&amp;#8217;est plus capable de se multiplier à la température de notre corps. Plus immunogènes que les virus inactivés&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Plus grande prise de risque, notamment pour les personnes fragiles, immunodéprimées&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Vaccins à protéines recombinantes&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Plutôt que d&amp;#8217;injecter le virus entier, on injecte une protéine du virus (par ex la protéine de surface), pour stimuler notre système immunitaire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On isole le gène qui permet de fabriquer la protéine en question, et on fait en sorte que le gène s&amp;#8217;exprime, pour le multiplier en labo (bioreacteurs, fermenteurs) puis on lui adjoint des adjuvants et on l&amp;#8217;injecte. (protéine vaccinante)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id="les-vaccins-genetiques-de-type-arnm"&gt;Les vaccins « génétiques » de type&amp;nbsp;ARNm&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ils consistent à injecter dans les cellules de la personne à vacciner, une partie du matériel génétique du virus, qui détient les « plans » pour fabriquer la protéine de&amp;nbsp;surface.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On fait fabriquer ces protéines directement par les cellules des personnes à vacciner. Ça peut être de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; ou de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;. L&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; ou l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; sont encapsulés dans un&amp;nbsp;vecteur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;, il s&amp;#8217;agit d&amp;#8217;une nano-particule de graisse, qui vient se fixer directement sur les nos cellules (la membrane&amp;nbsp;plasmique).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="les-vaccins-genetiques-de-type-adn"&gt;Les vaccins « génétiques » de type &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il est aussi possible d&amp;#8217;avoir des vaccins génétiques à &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;. On utilise dans ce cas un autre virus (un adénovirus, rendu inactif), comme vecteur pour pouvoir injecter l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;. Dans ce cas on vient éliminer une partie de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; de l&amp;#8217;adénovirus et on le remplace par de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; qui code les protéines qu&amp;#8217;on cherche à reproduire (celles de surface « Spike » dans le cas du &lt;span class="caps"&gt;SARS&lt;/span&gt;-&lt;span class="caps"&gt;COV2&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On appelle ça un virus&amp;nbsp;recombinant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; du virus &lt;span class="caps"&gt;SARS&lt;/span&gt;-&lt;span class="caps"&gt;COV2&lt;/span&gt; à été converti en &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; par des enzymes virales (trouvées dans les rétrovirus) « transcriptases inverses » puis ensuite ajoutées dans&amp;nbsp;l&amp;#8217;adénovirus.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="risques"&gt;Risques&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Selon Christian Vélot et le &lt;span class="caps"&gt;CRIIGEN&lt;/span&gt; (association anti-&lt;span class="caps"&gt;OGM&lt;/span&gt;), les risques sont les suivants&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risques d&amp;#8217;intégration de l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; vaccinant dans nos propres chromosomes. Il y a eu des tests dans le cas de thérapies géniques (ou on essaye de remplacer un gène muté par un gène « réparateur / normal »), le problème étant qu&amp;#8217;on ne maitrise pas l&amp;#8217;endroit ou il peut s&amp;#8217;insérer. Dans certains cas, l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; réparateur est allé s&amp;#8217;insérer dans des oncogènes, menant à des&amp;nbsp;leucémies.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risque de réactions immunitaires inopportunes&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;(immuno-toxicité)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="risques-communs-aux-vaccins-arnm-et-adn"&gt;Risques communs aux vaccins ARNm et &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les virus ont une grande capacité à échanger des fragments de leur matériel génétique respectif dès lors que les génomes viraux concernés sont de même nature (soit &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;, soit &lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;) et qu’ils partagent des séquences (des gènes) qui se ressemblent. Le processus bien connu qui régit  ces  échanges  s’appelle  la  recombinaison  (et  lorsque  cette  recombinaison  a  lieu  entre  séquences d’&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; ou d’&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; qui se ressemblent, on parle de recombinaison homologue). Ce phénomène  de  recombinaison  n’est  pas  réservé  à  l’&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt;  ou  l’&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; viral  mais  les  séquences  virales sont connues pour faire l’objet de nombreuses recombinaisons (on dit qu’elles sont très « recombinogènes »). Il résulte de &lt;strong&gt;ces recombinaisons, entre matériels génétiques viraux&lt;/strong&gt;, des virus dits « recombinants » dont le ou les gène(s) qui a (ont)  été le site de ces échanges sont dits « mosaïques »,  c’est-à-dire  &lt;strong&gt;constitués  en  partie  de  séquences  provenant  du  virus  1  et  de  séquences provenant du virus 2&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ce phénomène ne peut se produire que si du matériel génétique provenant d’au moins deux virus se retrouve dans les mêmes cellules, ce qui est fort heureusement extrêmement rare  dans  la  nature  puisque  cela  implique  que  des  mêmes  cellules  soient  co-infectées  par  au  moins  deux&amp;nbsp;virus. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;a href="https://criigen.org/wp-content/uploads/2020/12/2020-09_Note-dExpertise-Vaccins-GM_C.Ve%CC%81lot-06.pdf"&gt;Christian Vélot&lt;/a&gt;, &lt;span class="caps"&gt;CRIIGEN&lt;/span&gt;, Septembre&amp;nbsp;2020&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Selon Christian Vélot, il y a un risque de recombinaison virale : les virus de même nature (&lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt; entre eux, &lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; entre eux) aiment échanger du matériel génétique entre eux. Et c&amp;#8217;est d&amp;#8217;autant plus fréquent entre virus de la même&amp;nbsp;famille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les virus recombinants peuvent être plus ou moins dangereux, et il est difficile de le savoir à l&amp;#8217;avance. &lt;span class="caps"&gt;H1N1&lt;/span&gt; étant par exemple un virus&amp;nbsp;recombinant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour que ça arrive, il faut que la même cellule soit infectée par deux virus au même moment. &lt;strong&gt;Ce qui est extrêmement peu probable&lt;/strong&gt;. Dès lors qu&amp;#8217;on introduit du matériel génétique viral dans une cellule, il suffit qu&amp;#8217;un autre virus de même nature infecte la même cellule pour qu&amp;#8217;il y ait un échange entre le matériel génétique vaccinant et&amp;nbsp;contaminant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est très très peu probable, mais dans le cas ou ça arriverait, cela pourrait mener à émergence d&amp;#8217;un nouveau&amp;nbsp;virus. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suite à la lecture d&amp;#8217;&lt;a href="https://www.mdpi.com/2076-393X/9/5/453"&gt;un papier sur les risques liés aux vaccins de type &lt;span class="caps"&gt;ARN&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, il semble qu&amp;#8217;il faille deux choses&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As  with  other  viral  vectors,  a  potential  hazard  associated  with  adenoviral  vector  based vaccines is the reversion to replication competency following homologous recom-bination&amp;nbsp;events.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Que le virus inactivé se réactive&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qu&amp;#8217;il y ait une recombinaison liée à la présence d&amp;#8217;un autre virus dans la même&amp;nbsp;cellule.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nevertheless, the absence of  replication competent adenoviruses (&lt;span class="caps"&gt;RCA&lt;/span&gt;) should be demonstrated by the manufacturers for each batch release of the adenoviral vectored vaccine candidate as part of the routine quality&amp;nbsp;control &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il est tout de même demandé aux fabriquant de vaccins de prouver que les vaccins/virus ne peuvent pas se&amp;nbsp;reproduire.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Emergence of &lt;span class="caps"&gt;RCA&lt;/span&gt; might also occur after administration of the vaccine by homologous recombination events between the adenoviral vector based vaccine sequences and the parental wild-type virus or other related human adenovirus infecting the same host&amp;nbsp;cell.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est pour cette raison que les adenovirus qui sont utilisés sont des virus qu&amp;#8217;on ne trouve pas chez&amp;nbsp;l&amp;#8217;homme.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In the scenario that &lt;span class="caps"&gt;RCA&lt;/span&gt; and replication competent chimeric adenoviral vectors are shed by vaccinees, the general population and the environment might be exposed. Potential  adverse  effects  on  human  health  and  the environment of replication competent chimeric viruses are unclear although a decreased replication capacity of adenovirus chime-ras from different species has been&amp;nbsp;reported.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est donc un risque réel qui est pris, mais qui a été&amp;nbsp;étudié. &lt;/p&gt;
&lt;h2 id="les-types-de-vaccins-contre-sars-cov2"&gt;Les types de vaccins contre &lt;span class="caps"&gt;SARS&lt;/span&gt;-&lt;span class="caps"&gt;COV2&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Nom&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Type&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Notes&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Sinofarm (chinois)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Vaccin inactivé&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Releasé avant les essais cliniques de phase 3.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Novavax&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Protéines recombinantes&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Medicago (Canada)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Protéine recombinante&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Protéines de la capside, donc pas la protéine de surface&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Sanofi-pasteur&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Protéine recombinante&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Pfizer-BioNTech&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ARNm&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Moderna&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ARNm&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Astrazeneca&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; et adénovirus recombinant&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Spoutnik&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;span class="caps"&gt;ADN&lt;/span&gt; et adénovirus recombinant&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Facebook, compétition, éthique et marketing.</title><link href="https://blog.notmyidea.org/facebook-competition-ethique-et-marketing.html" rel="alternate"></link><published>2021-01-26T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-26T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2021-01-26:/facebook-competition-ethique-et-marketing.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;En créant la &lt;a href="https://www.vieuxsinge.com"&gt;brasserie du Vieux Singe&lt;/a&gt;, le fait de créer une &lt;em&gt;page facebook&lt;/em&gt; s&amp;#8217;est posé comme une évidence. Il s&amp;#8217;agit de l&amp;#8217;outil &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt; pour communiquer avec son « audience&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai donc créé une page pour notre nouvelle entreprise, et au fur et à mesure je …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;En créant la &lt;a href="https://www.vieuxsinge.com"&gt;brasserie du Vieux Singe&lt;/a&gt;, le fait de créer une &lt;em&gt;page facebook&lt;/em&gt; s&amp;#8217;est posé comme une évidence. Il s&amp;#8217;agit de l&amp;#8217;outil &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt; pour communiquer avec son « audience&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai donc créé une page pour notre nouvelle entreprise, et au fur et à mesure je me suis mis à utiliser ce compte pour « suivre » les pages des autres brasseries, question de se tenir&amp;nbsp;informé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis je me suis rendu compte qu&amp;#8217;être surexposé aux nouvelles des autres brasseries à suscité chez moi un sentiment de faiblesse. Une sorte de « syndrome de la compétition ». Au début, je suis rentré un peu dans le jeu : toujours plus, toujours&amp;nbsp;mieux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il faut tenir les gens informés, avoir toujours des nouvelles fraîches. Sans me l&amp;#8217;avouer, je crois que je cherchais quelque part à impressionner, à être &lt;em&gt;cool&lt;/em&gt;. Comme si la nouveauté était plus importante que le fait de « faire les choses bien », dans les règles de l&amp;#8217;art, en portant mes&amp;nbsp;valeurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me retrouvais à créer un avatar, une marque que les gens doivent aimer. On en vient presque à oublier qu&amp;#8217;on est faillibles, parfois fragiles. Surtout, il ne faut pas montrer ce côté là. Une sorte de vision viriliste de&amp;nbsp;l&amp;#8217;entreprenariat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je crois maintenant que reconnaître cette fragilité est important, c&amp;#8217;est ce qui me permet de voir les choses en face, de refuser une dissociation cognitive entre d&amp;#8217;un côté ce que je veux être et de l&amp;#8217;autre ce que je suis&amp;nbsp;vraiment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne peux m&amp;#8217;empêcher de faire un parallèle avec Mozilla, chez qui cette dissociation — image lisse d&amp;#8217;un côté, réalité de fonctionnement pyramidal de l&amp;#8217;autre — m&amp;#8217;a posé problème durant mon passage la&amp;nbsp;bas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les stratégies de communication demandent de maintenir tout le monde excité en permanence, amenant à une baisse de la nuance dans mon discours. Mais en suivant cette logique, que se passera-t-il ensuite ? Il devient de plus en plus compliqué d&amp;#8217;être&amp;nbsp;original…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="marketing-ethique"&gt;Marketing&amp;nbsp;éthique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nous avons décidé de garder notre page Facebook, parce que — qu&amp;#8217;on le souhaite ou non — beaucoup de personnes utilisent ce média pour se tenir au courant, mais nous avons également décidé de de changer la manière dont nous l&amp;#8217;utilisons&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Facebook n&amp;#8217;est plus l&amp;#8217;endroit où nous postons nos messages, il s&amp;#8217;agit simplement d&amp;#8217;un relai d&amp;#8217;info. On envoie également des mails, et on publie les informations sur notre site&amp;nbsp;web.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nous postons rarement, mais nous essayons de poster du contenu de qualité. Bien-sûr des informations sur nos sorties de bières, mais également des retours d&amp;#8217;expérience, des projets, etc. L&amp;#8217;idée étant de sortir de la course aux&amp;nbsp;nouveautés.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Également, après un petit temps &lt;em&gt;dans la compétition&lt;/em&gt;, j&amp;#8217;ai choisi d&amp;#8217;en sortir en me désinscrivant de toutes les pages suivies sur Facebook. Si Facebook doit être un relai, très bien, mais j&amp;#8217;ai d&amp;#8217;autres sources d&amp;#8217;informations — moins toxiques — de mon côté. Radical, mais efficace&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Cela fait maintenant un an et demi que je suis ces quelques règles, et je pense que les effets délétères du média social se tassent&amp;nbsp;;-)&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Forum ouvert, animation et posture</title><link href="https://blog.notmyidea.org/forum-ouvert-animation-et-posture.html" rel="alternate"></link><published>2020-03-06T00:00:00+01:00</published><updated>2020-03-06T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2020-03-06:/forum-ouvert-animation-et-posture.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Début Février j&amp;#8217;ai participé à un Forum Ouvert. Il s&amp;#8217;agit de la troisième fois, et cette fois ci j&amp;#8217;étais particulièrement attentif aux procédés mis en place pour sa tenue, puisque je faisais partie de l&amp;#8217;équipe&amp;nbsp;d&amp;#8217;organisation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="un-forum-ouvert"&gt;Un forum ouvert&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les forums ouverts sont des outils …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Début Février j&amp;#8217;ai participé à un Forum Ouvert. Il s&amp;#8217;agit de la troisième fois, et cette fois ci j&amp;#8217;étais particulièrement attentif aux procédés mis en place pour sa tenue, puisque je faisais partie de l&amp;#8217;équipe&amp;nbsp;d&amp;#8217;organisation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="un-forum-ouvert"&gt;Un forum ouvert&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les forums ouverts sont des outils qui permettent de se retrouver avec un groupe de personnes et d&amp;#8217;avoir des échanges. L&amp;#8217;idée est de créer un cadre assez léger qui permette aux personnes d&amp;#8217;échanger de manière assez&amp;nbsp;horizontale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les 4 principes&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;les personnes présentes sont les bonnes personnes&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;quoi qu&amp;#8217;il arrive, c&amp;#8217;est la seule chose qui pouvait arriver&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ça commence quand ça commence&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;quand c’est fini, c’est&amp;nbsp;fini.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La loi de la mobilité ou loi des deux pieds : si à un moment vous vous rendez compte que vous n&amp;#8217;être ni en train d’apprendre, ni de contribuer, aller voir autre chose&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retours&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;étais hyper surpris de voir à quel point l&amp;#8217;outil est fonctionnel en tant que tel : les discussions auxquelles j&amp;#8217;ai pu participer étaient souvent assez « poussées » alors même que les personnes ne se connaissaient pas d&amp;#8217;avant le&amp;nbsp;forum.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Durant le forum ouvert, il y avait la possibilité de prendre des notes, et de les partager avec tout le monde dans un espace prévu pour ça. Je n&amp;#8217;y croyais pas trop, mais ça à vraiment fonctionné ! On avait préparé des pads en ligne (un espace de prise de notes partagées) avant l&amp;#8217;évènement ce qui à permis de faciliter la prise de notes&amp;nbsp;;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Avoir un endroit pour afficher les notes prises durant les discussions est utile, et créé un sentiment de satisfaction collectif&amp;nbsp;;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Répartition de la parole : à un moment, on propose aux participant⋅e⋅s de venir proposer des sujets, et on s&amp;#8217;est rendu compte que c&amp;#8217;était (comme bien trop souvent) en grande partie des hommes cis (assignés hommes à la naissance) qui prenaient la parole à ce moment là. Pour éviter que ce ne soit le cas, laisser un temps de réflexion à tou⋅te⋅s avant de prendre la parole peut être&amp;nbsp;utile.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Inclusion des personnes trans et non-binaires : Faire un tour des pronoms peut permettre aux personnes trans et non-binaires d&amp;#8217;être plus incluses, ou en tout cas de visibiliser leur présence. On ne l&amp;#8217;avait pas fait lors du premier jour et ça à manqué&amp;nbsp;;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sur un plan plus pragmatique, trouver une logistique pour faire à manger de manière collective / faire le ménage / installer les tables etc, pourrait permettre aux organisateur⋅ice⋅s de participer aux&amp;nbsp;discussions.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lors de la phase d&amp;#8217;organisation, il est possible de fusionner les sujets, et ça à été le cas pour au moins deux sujets proposés, ce qui à créé une situations problématique. Dans son livre qui parle des forums ouverts, Owen indique que parfois il vaut mieux ne pas fusionner les sujets, et je pense qu&amp;#8217;on aurait sûrement du ici. Les attentes des participant⋅e⋅s ne sont pas forcement les mêmes, et ça peut créer de la frustration si les choses ne sont pas forcément bien amenées. C&amp;#8217;est sûrement quelque chose à souligner aux participant⋅e⋅s lors du temps&amp;nbsp;d&amp;#8217;accueil.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="animer-etou-participer"&gt;Animer et/ou participer&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A titre personnel, j&amp;#8217;ai été assez frustré par la posture un peu floue que j&amp;#8217;avais durant le forum : je faisais partie de l&amp;#8217;équipe d&amp;#8217;organisation mais je ne m&amp;#8217;occupais pas de l&amp;#8217;animation, nourrissant l&amp;#8217;espoir de participer aux&amp;nbsp;discussions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai pu participer à certaines discussions, mais jamais (sauf une exception) pour une session entière, et j&amp;#8217;ai trouvé ça dommage. Après une discussion avec Thomas qui à déjà animé au moins un forum ouvert, il semble possible d&amp;#8217;« ouvrir » et de « fermer » les temps d&amp;#8217;organisation, pour permettre aux organisateur⋅ice⋅s d&amp;#8217;animer et de&amp;nbsp;participer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;aime bien cette idée, parce que ça veut dire que tout le monde peut participer, et que la posture d&amp;#8217;animation ne signifie pas un « sacrifice », mais peut-être que cette idée à aussi ses défauts : lors d&amp;#8217;une discussion avec un⋅e des animateurs⋅rices iel m&amp;#8217;a indiqué qu&amp;#8217;iel préférait rester extérieur aux discussions, pour éviter les prises de&amp;nbsp;pouvoir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autrement dit, faire l&amp;#8217;animation du forum ouvert conférerait un pouvoir qui pourrait être néfaste lors des discussions. Je ne sais pas trop quoi penser de cette idée, mais il me semble pertinent de pousser la réflexion. Dans une posture plus « classique » de facilitation, on s&amp;#8217;efforce de rester extérieur aux discussions, pour ne pas avoir de conflit&amp;nbsp;d&amp;#8217;intérêt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais dans le cas du forum ouvert, je n&amp;#8217;ai pas l&amp;#8217;impression que faire l&amp;#8217;animation confère un pouvoir sur le groupe, autre que celui d&amp;#8217;être garant⋅e des règles du fonctionnement collectif (rappel de l&amp;#8217;heure par exemple, rappel du cadre de bienveillance). Si vous avez des retours sur ce sujet je suis preneur&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voire, je me demande même quel rapports cela génère de — justement — rester extérieur et de ne pas participer, alors même qu&amp;#8217;on est présent⋅e. Dit autrement, alors que tout le monde se rencontre à travers les discussions, se met en jeu, ce n&amp;#8217;est pas le cas des animateur⋅ice⋅s, et je me demande si ça impacte l&amp;#8217;ambiance générale&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tout cas, j&amp;#8217;aime bien l&amp;#8217;idée qu&amp;#8217;il soit possible d&amp;#8217;à la fois animer les temps de forums et de participer. Dans ce cas là, existe-il des stratagèmes / artifices pour permettre de visibiliser ces prises de pouvoir pendant les discussions&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis preneur de tout retour d&amp;#8217;expérience sur le sujet&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Le piège du développement personnel</title><link href="https://blog.notmyidea.org/le-piege-du-developpement-personnel.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-21T00:00:00+01:00</published><updated>2020-01-21T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2020-01-21:/le-piege-du-developpement-personnel.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ces derniers temps, je me suis retrouvé à questionner mon rapport a la pratique du développement personnel. À quel point le celui ci, et la « psychologie positive » peuvent-elles jouer un rôle de « cache misère » vis à vis des différentes formes d&amp;#8217;oppression et de domination à l&amp;#8217;œuvre dans notre …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ces derniers temps, je me suis retrouvé à questionner mon rapport a la pratique du développement personnel. À quel point le celui ci, et la « psychologie positive » peuvent-elles jouer un rôle de « cache misère » vis à vis des différentes formes d&amp;#8217;oppression et de domination à l&amp;#8217;œuvre dans notre société&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voire même : ce courant de pensée peut-il favoriser un certain conservatisme ? Se changer soi même équivaut-il à une adaptation au système en place, supprimant alors toute volonté de révolte et de changement sociétal&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Face à un constat considéré comme « négatif » sur notre société, plusieurs manières de prendre la chose (entre autres)&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le travail sur soi&lt;/strong&gt;, qui cherche à percevoir les choses sous le meilleur angle possible. Ici, « Toute expérience est bonne à prendre »&amp;nbsp;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La problématisation&lt;/strong&gt; : essayer de comprendre quelles sont les normes et les valeurs qui amènent au problème&amp;nbsp;constaté.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="le-probleme"&gt;Le problème&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;« Travailler sur soi » est parfois mis en opposition avec le fait de déconstruire sociétalement notre&amp;nbsp;monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est (bien sur) souhaitable de mieux vivre la violence des systèmes oppressifs, mais il semble quelque part important d&amp;#8217;en avoir d&amp;#8217;abord conscience, pour que ce « travail sur soi » ne soit pas assimilé à une « technique de l&amp;#8217;autruche&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il semble aussi que nous ne sommes malheureusement pas tou⋅te⋅s égaux/égales face aux violences systémiques, et « mieux vivre » ces violences, bien que possible pour certain⋅e⋅s, reste impossible pour d&amp;#8217;autres &lt;sup id="fnref:matrice-des-dominations"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:matrice-des-dominations"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plutôt que d&amp;#8217;accepter (implicitement) cette violence, il me semble utile de &lt;strong&gt;comprendre comment cette violence s&amp;#8217;applique&lt;/strong&gt;, de manière à remonter aux racines du problème, pour pouvoir le&amp;nbsp;résoudre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="developpement-personnel-vs-sociologie"&gt;Développement personnel vs&amp;nbsp;sociologie&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;N&amp;#8217;acceptez pas les choses que vous ne pouvez changer, mais changez les choses que vous ne pouvez pas&amp;nbsp;accepter. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Angela&amp;nbsp;Davis&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le développement personnel, bien qu&amp;#8217;une pratique avec des buts qui semblent nobles de prime abord, semble contenir son lot de&amp;nbsp;problèmes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi ceux-cis : une minimisation des problèmes ressentis, et comme le dit Aude Vidal dans son livre « Égologie », une culpabilisation de chacun⋅e : « Si tu en est là, c&amp;#8217;est que tu choisis de voir les choses sous cet angle&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Se changer soi pour changer le monde », cette prescription […] semble au final un leurre, car travailler sur soi-même […] c&amp;#8217;est avant tout accepter une vision du monde où chacun⋅e étant capable d&amp;#8217;aller bien, chacun⋅e est responsable de son sort.
— Aude Vidal,&amp;nbsp;Égologie&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parfois, on en vient également à « psychologiser » des situations, c&amp;#8217;est à dire essayer d&amp;#8217;expliquer des situations sociétales comme on le ferait d&amp;#8217;une personne, sans prendre en compte la société dans son ensemble et dans sa complexité, et cela vient se substituer à l&amp;#8217;approche&amp;nbsp;sociologique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut également voir ce déni de l&amp;#8217;approche sociologique comme une naïveté à l&amp;#8217;égard du monde, entretenue par les nombreux ouvrages qu&amp;#8217;on trouve sur le sujet. On nous dira bientôt qu&amp;#8217;il faut arrêter de se tenir au courant de ce qui se déroule dans le monde, les mauvaises nouvelles étant diablement mauvaises pour notre&amp;nbsp;Karma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Penser le monde dans sa complexité me semble une condition nécessaire pour pouvoir le faire évoluer dans une direction&amp;nbsp;intéressante. &lt;/p&gt;
&lt;h2 id="une-culture-de-la-passivite"&gt;Une culture de la&amp;nbsp;passivité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette manière de penser le monde nous pousse à la passivité : si plutôt que de voir les choses en face, nous décidons de changer notre manière de percevoir les problèmes, alors nous nous&amp;nbsp;dépolitisons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle laisse également penser que l&amp;#8217;approche sociologique nous empêcherait d&amp;#8217;agir, comme si réfléchir aux problèmes de société était un problème en soi, alors que monopole de la résolution de conflit n&amp;#8217;est pas au développement personnel&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;approche sociologique permet quelque part de se déculpabiliser : on peut à partir du constat sociologique se dire « je suis oppréssé⋅e, c&amp;#8217;est pas de ma faute, maintenant que je le sais je peux travailler dessus plus facilement&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une prise de pouvoir, en quelque&amp;nbsp;sorte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ressources-pour-aller-plus-loin"&gt;Ressources / pour aller plus&amp;nbsp;loin&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.monde-diplomatique.fr/2018/08/MALET/58981"&gt;Le système Pierre Rahbi — Le monde&amp;nbsp;diplomatique&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://blog.notmyidea.org/egologie.html"&gt;Égologie, par Aude&amp;nbsp;Vidal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://labrique.net/index.php/thematiques/politicaille/954-cyril-dion-coli-briseur-de-l-ecologie-radicale"&gt;Cyril Dion, Coli-briseur de l&amp;#8217;écologie radicale — La&amp;nbsp;brique&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:matrice-des-dominations"&gt;
&lt;p&gt;Comme théorisé avec la &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Matrix_of_domination"&gt;matrice des dominations&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:matrice-des-dominations" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Rôles</title><link href="https://blog.notmyidea.org/roles.html" rel="alternate"></link><published>2015-06-29T00:00:00+02:00</published><updated>2015-06-29T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2015-06-29:/roles.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Headline  : De l&amp;#8217;importance des rôles informels et de leur partage au sein d&amp;#8217;un&amp;nbsp;groupe.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un […] dispositif consiste à tenter de faire bouger les rôles
(pré)acquis ou qui se fixent dans le groupe, les pousser ailleurs que
là où ils ont pris l’habitude de se réfugier suivant …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Headline  : De l&amp;#8217;importance des rôles informels et de leur partage au sein d&amp;#8217;un&amp;nbsp;groupe.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un […] dispositif consiste à tenter de faire bouger les rôles
(pré)acquis ou qui se fixent dans le groupe, les pousser ailleurs que
là où ils ont pris l’habitude de se réfugier suivant leur pente «
naturelle&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ce faire, le groupe prendra du temps pour identifier les types de
positions qu’adoptent ses protagonistes et les affects qui y sont
liés, imaginer ensuite des questions à résoudre ou des propositions à
travailler qui soient susceptibles d’enrichir la palette, les couleurs
de la fonction de chacun dans le groupe et les manières qui sont les
siennes d’intervenir et de faire évoluer&amp;nbsp;l’histoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8212; David Vercauteren, &lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role"&gt;Micropolitiques des&amp;nbsp;groupes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Réussir la transformation d&amp;#8217;un espace compétitif vers un groupe soudé
demande de réaliser quels sont les points forts de chacun au sein d&amp;#8217;un&amp;nbsp;groupe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une solution évoquée par &lt;a href="http://www.starhawk.org/about/"&gt;StarHawk&lt;/a&gt;,
reprise par &lt;em&gt;David Vercauteren&lt;/em&gt; repose sur l&amp;#8217;existence de rôles
informels au sein des groupes et la nécessité de les faire tourner
(ainsi que les responsabilités&amp;nbsp;attachées).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi les rôles principaux, quelques autres&amp;nbsp;citations:&lt;/p&gt;
&lt;div class="note"&gt;

&lt;div class="admonition-title"&gt;

Note

&lt;/div&gt;

l&amp;#8217;emphase est de mon fait, et je retravaillé très legèrement certains
passages afin d&amp;#8217;avoir une lecture plus fluide. Je vous invite à suivre
les liens pour voir les &amp;#8220;questions que chaque rôle fait exister&amp;#8221;, et
poursuivre la lecture du livre, qui est entièrement disponible en
ligne.

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id="les-corbeaux"&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_0"&gt;Les&amp;nbsp;corbeaux&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les Corbeaux sont visionnaires […] Ils voient à long terme, et
gardent en ligne de mire les objectifs du groupe. Ils suggèrent de
nouvelles directions, dressent des plans, développent des stratégies
et anticipent les problèmes et les&amp;nbsp;besoins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Corbeaux ont souvent beaucoup d’influence sur le groupe. Si une ou
deux personnes pensent à des plans au long-terme, les autres
acquiesceront, simplement parce qu’ils n’ont pas amené d’autres
propositions. &lt;strong&gt;Le groupe aurait intérêt à considérer ensemble les
questions du&amp;nbsp;Corbeau&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="les-graces"&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_1"&gt;Les&amp;nbsp;graces&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les Grâces sont toujours attentives à l’énergie du groupe, prêtes à la
renforcer au moment où elle faiblit, à la diriger et à la canaliser
quand elle est&amp;nbsp;forte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elles apportent au groupe […] enthousiasme, énergie, capacité à
s’agrandir. &lt;strong&gt;Elles font en sorte que les gens se sentent bien&lt;/strong&gt;,
génèrent de l’enthousiasme pour le groupe, accueillent les nouveaux
venus, amènent de nouvelles personnes. Elles offrent au groupe
l’inspiration et génèrent de nouvelles&amp;nbsp;idées.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="les-dragons"&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_2"&gt;Les&amp;nbsp;dragons&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le dragon permet au groupe de rester connecté à […] l’aspect
pratique et réaliste des choses. […] Le dragon veille aux ressources
du groupe, à ses frontières et donne voix à ses&amp;nbsp;limites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questions que fait exister le&amp;nbsp;dragon:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Notre manière de travailler est-elle viable&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nos ressources sont-elles renouvelées&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les gens s’épuisent-ils ? Pourquoi&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pouvons-nous vraiment nous lancer dans ce projet et le mener à
    bien convenablement&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De quelles frontières avec l’extérieur avons-nous besoin et
    voulons-nous&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment établissons-nous ces frontières ? Comment nous
    protégeons-nous des intrusions ? Invasions ? Distractions ? De ce
    qui épuise nos énergies&amp;nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les Dragons établissent des frontières qui donnent au groupe un
sentiment de sécurité et des limites qui le rendent viable dans le
temps&lt;/strong&gt;. Ils peuvent être perçus comme des rabat-joie, mais ils
peuvent gagner l’estime de ceux qui, dans le groupe, se sentent
dépassés et ne peuvent partager l’énergie des Corbeaux et des&amp;nbsp;Grâces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nourrir les Dragons peut permettre au groupe de se maintenir dans le
temps. Mais une fois encore, si ce rôle ne tourne pas, même les
Dragons risquent de&amp;nbsp;s’épuiser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="les-araignees"&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_3"&gt;Les&amp;nbsp;araignées&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le centre d’un groupe peut consister en un « cœur spirituel », &lt;strong&gt;un
but ou une vision commune&lt;/strong&gt;, ou peut se manifester à travers une
personne. Dans les modes de pensée hiérarchique, le professeur ou le
gourou occupe le centre du réseau.&amp;nbsp;[…]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les groupes non-hiérarchiques, certaines personnes peuvent être
perçues comme centrales : en disposant des informations dont les
autres ont besoin, en étant le point de contact pour les&amp;nbsp;autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une Araignée est toutefois plus efficace en ne monopolisant pas la
communication et les informations mais en posant les questions
susceptibles de créer et de renforcer un véritable réseau
d’interactions&amp;nbsp;complexes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="les-serpents"&gt;&lt;a href="http://micropolitiques.collectifs.net/Role?artpage=2-5#outil_sommaire_4"&gt;Les&amp;nbsp;serpents&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les serpents cultivent une attention particulière à la manière dont
les gens se sentent.&amp;nbsp;[…]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les serpents sont au courant de ce qui se murmure dans les couloirs,
des conflits naissants, et les mettent sur la place publique, là où
ils pourraient aider à une médiation, à une résolution du problème.&amp;nbsp;[…]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les serpents transgressent les lois du Censeur, &lt;strong&gt;parlent des
non-dits, mettent en évidence ce que d’autres ne voient pas ou
préfèrent garder caché&lt;/strong&gt;.&amp;nbsp;[…]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les serpents peuvent diminuer l’antipathie dont ils font l’objet s’ils
prennent la peine de poser des questions au groupe et non d’apporter
des&amp;nbsp;analyses.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, il est possible de se rendre compte de la complexité et de
l&amp;#8217;importance d&amp;#8217;une position ou d&amp;#8217;une autre, et de les faire évoluer
ensemble, en prenant en compte leur impact positif sur le&amp;nbsp;groupe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est par exemple possible, après avoir expérimenté des rôles, de
questionner leur pertinence et d&amp;#8217;établir des pistes d&amp;#8217;amélioration en
enlevant une part importante d&amp;#8217;affect personnel qui parfois empêche des
discussions&amp;nbsp;constructives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je n&amp;#8217;ai pour l&amp;#8217;instant pas pu expérimenter l&amp;#8217;évolution des rôles au sein
d&amp;#8217;un groupe donné, mais je peux d&amp;#8217;ores et déjà me rendre compte que
selon les groupes et selon les moments je n&amp;#8217;ai pas le même rôle (tour à
tour dragon, araignée et grace, parfois corbeau, rarement&amp;nbsp;serpent)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aussi, il semble que le groupe doive souhaiter l&amp;#8217;établissement d&amp;#8217;un
environnement &lt;em&gt;horizontal&lt;/em&gt;, avec une considération partagée de la
direction que le groupe souhaite prendre pour qu&amp;#8217;un tel dispositif ait
du&amp;nbsp;sens.&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Le secret du bonheur</title><link href="https://blog.notmyidea.org/le-secret-du-bonheur.html" rel="alternate"></link><published>2014-11-20T00:00:00+01:00</published><updated>2014-11-20T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2014-11-20:/le-secret-du-bonheur.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Un enfant demande à son père&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dis papa, quel est le secret pour être heureux&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sans dire un mot, le père demande à son fils de le suivre ; Ils sortent
de la maison, le père sur leur vieil âne et le fils suivant à&amp;nbsp;pied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et les gens du village …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Un enfant demande à son père&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dis papa, quel est le secret pour être heureux&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sans dire un mot, le père demande à son fils de le suivre ; Ils sortent
de la maison, le père sur leur vieil âne et le fils suivant à&amp;nbsp;pied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et les gens du village de dire&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mais quel mauvais père qui oblige ainsi son fils d&amp;#8217;aller à pied&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le lendemain ils sortent de&amp;nbsp;nouveau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le père ayant installé son fils sur l&amp;#8217;âne et lui marchant à&amp;nbsp;côté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les gens du village dirent alors&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quel fils indigne, qui ne respecte pas son vieux père et le laisse
aller à pied&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le jour suivant, ils s&amp;#8217;installent tous les deux sur l&amp;#8217;âne avant de
quitter la maison. Les villageois commentèrent en disant&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ils ne respectent pas leur bête à la surcharger ainsi&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le jour suivant, ils partirent en portant eux-mêmes leurs affaires,
l&amp;#8217;âne trottinant derrière eux. Cette fois les gens du village y
trouvèrent encore à redire&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Voilà qu&amp;#8217;ils portent eux-mêmes leurs bagages maintenant ! C&amp;#8217;est le
monde à l&amp;#8217;envers&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De retour à la maison, le père dit à son fils&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tu me demandais l&amp;#8217;autre jour le secret du bonheur. Peu importe ce que
tu fais, il y aura toujours quelqu&amp;#8217;un pour y trouver à redire. Fais ce
qui te plaît et là tu seras vraiment&amp;nbsp;heureux.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Quel métier, quelle utilité ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/quel-metier-quelle-utilite.html" rel="alternate"></link><published>2014-07-29T00:00:00+02:00</published><updated>2014-07-29T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2014-07-29:/quel-metier-quelle-utilite.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Aujourd&amp;#8217;hui, mon métier est d&amp;#8217;être développeur d&amp;#8217;applications. Imaginer
des solutions techniques pour faire marcher des logiciels, puis écrire
les lignes de code&amp;nbsp;nécessaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Être Développeur n&amp;#8217;est pas un métier qui a du sens en lui même (comme
peut l&amp;#8217;être le métier d&amp;#8217;instituteur/rice par …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Aujourd&amp;#8217;hui, mon métier est d&amp;#8217;être développeur d&amp;#8217;applications. Imaginer
des solutions techniques pour faire marcher des logiciels, puis écrire
les lignes de code&amp;nbsp;nécessaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Être Développeur n&amp;#8217;est pas un métier qui a du sens en lui même (comme
peut l&amp;#8217;être le métier d&amp;#8217;instituteur/rice par exemple). Tout comme
lorsque l&amp;#8217;on est écrivain il est important de se poser des questions sur
les textes que l&amp;#8217;on produit, pour qui et dans quel but; il est important
de se questionner sur l&amp;#8217;utilité du métier de développeur, et sur
l&amp;#8217;utilisation des contenus&amp;nbsp;produits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis un développeur parce que je défends certaines valeurs. Les
valeurs du partage de connaissances, de la collaboration, et de&amp;nbsp;l&amp;#8217;émancipation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis aussi développeur parce qu&amp;#8217;il me plait de créer des contenus à
partir de &amp;#8220;pas grand chose&amp;#8221;. La &lt;em&gt;magie&lt;/em&gt; de la création logicielle
m&amp;#8217;anime, parce que j&amp;#8217;ai l&amp;#8217;impression qu&amp;#8217;il est possible de faire des
choses géniales à partir de ce &amp;#8220;pas grand chose&amp;#8221;. Donnez moi un
ordinateur et je vous crée une application de partage de semences
paysannes. Un peu comme il est possible de donner une feuille de papier
à un dessinateur pour se retrouver avec un univers magnifique couché
sur&amp;nbsp;papier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me rends compte qu&amp;#8217;au fur et à mesure des années, je me laisse
ramollir, absorber par le quotidien et me retrouve à ne plus me poser de
questions quant à l&amp;#8217;utilité de mon métier. Pourquoi est-ce que je code ?
À qui cela sert il ? Quelle est ma motivation réelle&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En travaillant pour Mozilla, on pourrait croire que ce problème est
résolu de fait, puisque après tout, Mozilla, c&amp;#8217;est les &amp;#8220;protecteurs du
web&amp;#8221;, des gentils, et qu&amp;#8217;on essaye nécessairement de faire les choses&amp;nbsp;bien…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="lomnipresence-technologique"&gt;L&amp;#8217;omniprésence&amp;nbsp;technologique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je ne suis pas convaincu qu&amp;#8217;utiliser la technologie de la manière dont
on le fait actuellement est systématiquement une bonne&amp;nbsp;chose:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis 2 ans quasiment maintenant, Mozilla travaille sur un système
d&amp;#8217;exploitation mobile, un remplaçant pour les iphones et androides, qui
utilise cette fois ci les technologies du web. Les avantages sont
multiples, et le principal intérêt est de faire un téléphone qui ne soit
pas au service des &amp;#8220;gros&amp;#8221; du Web mondial (Google et&amp;nbsp;Apple).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces &amp;#8220;ordiphones&amp;#8221; à destination des pays dits &amp;#8220;émergents&amp;#8221; sont d&amp;#8217;ailleurs
construits à faible coût — toujours de manière honteuse, pour la plupart
en chine, dans les mêmes chaines de production que les autres
téléphones, mais c&amp;#8217;est un autre&amp;nbsp;débat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;idée, assez intéressante d&amp;#8217;un point de vue marché (les pays en
question n&amp;#8217;ayant que peu de périphériques actuellement semblent un
terrain propice à la diffusion des &amp;#8220;ordiphones&amp;#8221;), est de donner accès à
la technologie, au Web à ces pays&amp;nbsp;émergents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;accès à la technologie pour tous me semble relever de la chimère
productiviste: je conçois que la technologie puisse être un pas en avant
assez fou, notamment lorsque l&amp;#8217;on connaît la richesse des contenus qu&amp;#8217;on
peut trouver sur le web, mais cette richesse vient aussi avec un certain
coût, que nous avons actuellement du mal, en tant qu&amp;#8217;utilisateurs, à
contrôler et à mesurer. Les gens sont beaucoup beaucoup trop&amp;nbsp;connectés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je le suis par exemple bien plus souvent que ce que je voudrais
l&amp;#8217;admettre, que ce soit pour regarder un film, lire mes emails,
communiquer avec des amis, faire de l&amp;#8217;associatif, écrire du code, des
billets sur ces&amp;nbsp;carnets…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette technologie, omniprésente dans nos vies, je ne sais pas si c&amp;#8217;est
un futur que je souhaite&amp;nbsp;partager.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour prendre un autre exemple, les bienfaits de la technologie ne
viennent pas seuls. Les réseaux sociaux, qui constituent une bonne part
de l&amp;#8217;utilisation du Web, relèvent du culte de la personnalité, de
l&amp;#8217;individualisme, et ce n&amp;#8217;est pas ce développement que je souhaite pour
notre&amp;nbsp;société.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;idée de base du Web, le fait de faire une toile de connaissances
ouverte et partagée entre tous est en train, petit à petit, de glisser
vers l&amp;#8217;idée d&amp;#8217;un outil de relai de l&amp;#8217;information, où tout va vite, où
l&amp;#8217;on ne prends guère plus le temps de lire autre chose que les titres
des quotidiens, ou des &amp;#8220;tweets&amp;#8221; de cent vingt&amp;nbsp;caractères…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="des-outils-utiles"&gt;Des outils&amp;nbsp;utiles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bon an, mal an, je pense quand même que la technologie puisse être un
vecteur d&amp;#8217;émancipation. Plus spécifiquement, je crois qu&amp;#8217;il ne faut pas
laisser l&amp;#8217;utilisation de la technologie aux &amp;#8220;gros&amp;#8221;, aux entreprises, aux
états ou&amp;nbsp;&amp;#8220;spécialistes&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est important de ne pas laisser ceux que l&amp;#8217;on combat s&amp;#8217;emparer des
&amp;#8220;outils du pouvoir&amp;#8221;. La science, la technologie ou les médias sont
autant de champs qu&amp;#8217;il est important de défendre, de conserver, de&amp;nbsp;s&amp;#8217;approprier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un des objectifs que je me fixe, pour les années à venir, ce que j&amp;#8217;ai
envie de créer, c&amp;#8217;est à la fois des outils utiles pour les
organisations, mais aussi éduquer à ces&amp;nbsp;outils.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que l&amp;#8217;éducation populaire ne s&amp;#8217;arrête pas aux frontières du
numérique, parce qu&amp;#8217;il est important de se battre avec les mêmes outils
que ce monde que l&amp;#8217;on cherche parfois à&amp;nbsp;combattre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les outils sur lesquels j&amp;#8217;ai envie d&amp;#8217;être amené à travailler sont des
outils qui favorisent et questionnent la&amp;nbsp;collaboration.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des outils comme etherpad par exemple, révolutionnent la manière de
prendre des notes en commun, et il reste énormément à faire sur le web à
ce&amp;nbsp;propos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nombre d&amp;#8217;associations me demandent de plus en plus souvent ce qu&amp;#8217;il en
est de Daybed, et de quand est-ce qu&amp;#8217;on va pouvoir utiliser un système
de génération de formulaires en ligne, qui ne soit pas centré sur les
services de&amp;nbsp;google…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allez, au boulot&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="caps"&gt;PS&lt;/span&gt;: je me rends compte après relecture que ce billet fait echo à un
billet que j&amp;#8217;ai écris juste alors que je terminais mes études, &lt;a href="%7Bfilename%7D2011.05.travailler-moins-mieux.rst"&gt;sur le
sens du travail et de
l&amp;#8217;informatique&lt;/a&gt;, ça
fait du bien&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Retours sur deux ans à Mozilla</title><link href="https://blog.notmyidea.org/retours-sur-deux-ans-a-mozilla.html" rel="alternate"></link><published>2014-07-29T00:00:00+02:00</published><updated>2014-07-29T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2014-07-29:/retours-sur-deux-ans-a-mozilla.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ça fait un bail que j&amp;#8217;ai cet article en cours de rédaction, et je me dis que je dois le poster maintenant, sinon je ne le ferais jamais (saloperie de perfectionnisme&amp;nbsp;?)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y à deux ans et demi, en décembre, je commençais à travailler chez
Mozilla, dans l&amp;#8217;équipe …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ça fait un bail que j&amp;#8217;ai cet article en cours de rédaction, et je me dis que je dois le poster maintenant, sinon je ne le ferais jamais (saloperie de perfectionnisme&amp;nbsp;?)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y à deux ans et demi, en décembre, je commençais à travailler chez
Mozilla, dans l&amp;#8217;équipe &amp;#8220;Cloud&amp;nbsp;Services&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis, énormément de choses ont évoluées, tant en ce qui concerne les
objectifs de Mozilla (avec l&amp;#8217;arrivée de FirefoxOS) que le travail que
j&amp;#8217;effectue au jour le jour. Pour autant, mes objectifs personnels
restent&amp;nbsp;intacts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deux ans ça parait énorme, c&amp;#8217;est le temps le plus long que j&amp;#8217;ai passé à
travailler sur un projet, avec quasiment les mêmes personnes. Si vous
suivez un peu ces carnets, vous savez surement que j&amp;#8217;ai beaucoup
travaillé avec &lt;a href="ziade.org"&gt;Tarek&lt;/a&gt; par&amp;nbsp;exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça a été (et c&amp;#8217;est toujours) un réel plaisir de bosser avec la personne
dont j&amp;#8217;avais lu les livres pour apprendre le python, merci&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="services"&gt;Services&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le principal de mon travail a été de construire des outils. Je suis le
mainteneur de &lt;a href="https://github.com/mozilla-services/cornice"&gt;Cornice&lt;/a&gt;, un
utilitaire qui vient se greffer par dessus &lt;a href="http://docs.pylonsproject.org/projects/pyramid/en/latest/"&gt;le framework python
pyramid&lt;/a&gt; pour
vous simplifier la vie et créer des services web; J&amp;#8217;ai travaillé un peu
sur un outil de gestion des processus nommé
&lt;a href="https://github.com/mozilla-services/circus"&gt;Circus&lt;/a&gt;, et également sur
un outil de montée en charge dénommé
&lt;a href="https://github.com/mozilla-services/loads"&gt;Loads&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au tout début, j&amp;#8217;ai travaillé sur un concept de &lt;a href="https://github.com/mozilla-services/tokenserver"&gt;serveur de
tokens&lt;/a&gt;. L&amp;#8217;idée était
de désolidariser l&amp;#8217;authentification des services web des services eux&amp;nbsp;mêmes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;idée est (je pense) bonne mais le service n&amp;#8217;a pas été utilisé durant
plus de deux ans. La raison étant principalement que Sync, pour lequel
le serveur de tokens a été écrit, a subi des changements majeurs (qui
sont rentrés en production il y a quelques&amp;nbsp;semaines)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Circus est né de besoins découverts via le token server, et il m&amp;#8217;a
personnellement beaucoup appris. Le token server est finalement utilisé
dans la nouvelle version de Sync qui est rentrée en production il y a&amp;nbsp;peu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="marketplace-chouette-on-va-casser-du-serveur"&gt;Marketplace (&amp;#8220;chouette, on va casser du&amp;nbsp;serveur&amp;#8221;)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Après 6 mois à travailler à Services, Tarek et moi avons commencé à
rejoindre l&amp;#8217;équipe du Marketplace pour faire un travail d&amp;#8216;&amp;#8220;audit de&amp;nbsp;performance&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;idée était de prêter main forte à l&amp;#8217;équipe du marketplace, mais les
détails étaient alors assez flous. Le code est assez indigeste au
premier abord, ce qui m&amp;#8217;avait alors pas mal refroidi. La raison
principale étant que le code est utilisé à la fois par
addons.mozilla.org et par marketplace.firefox.com, rendant les choses
souvent un peu plus compliquées qu&amp;#8217;il ne&amp;nbsp;faudrait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet &amp;#8220;audit&amp;#8221; a été l&amp;#8217;occasion de travailler sur des outils de montée en
charge assez sympa, qui ont donné naissance à un projet qu&amp;#8217;on utilise
assez souvent maintenant, &lt;a href=""&gt;Loads&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Énormément d&amp;#8217;efforts sont fait pour aller dans la bonne direction et
faire en sorte que le code soit plus facile à maintenir et que le projet
soit plus facile à aborder. D&amp;#8217;ailleurs, pas mal de copains djangonautes
français travaillent dessus (salut &lt;a href="http://virgule.net"&gt;Mathieu&lt;/a&gt;, Yohan,
&lt;a href="http://larlet.fr"&gt;David&lt;/a&gt; et &lt;a href="http://mathieu.agopian.info"&gt;Mathieu
Agopian&lt;/a&gt;!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une partie de notre plan a été de sortir certaines fonctionnalités du
code actuel, pour en faire quelque chose de plus facile à maintenir et
de moins&amp;nbsp;imbriqué.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-communaute"&gt;La&amp;nbsp;Communauté&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=""&gt;Circus&lt;/a&gt; et &lt;a href=""&gt;Cornice&lt;/a&gt; sont deux outils qui semblent utiles à la
communauté. J&amp;#8217;ai eu des retours très positifs sur Cornice, et j&amp;#8217;essaye
de le faire évoluer dans la direction qui me semble&amp;nbsp;propice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D&amp;#8217;ailleurs, Cornice est utilisé (par &lt;a href="http://blog.mathieu-leplatre.info/pages/about.html"&gt;Mathieu
L.&lt;/a&gt; — encore un —,
&lt;a href="http://twitter.com/natim"&gt;Rémy&lt;/a&gt; et moi) actuellement pour coder
&lt;a href="https://github.com/spiral-project/daybed"&gt;Daybed&lt;/a&gt; un service de
validation de formulaires, mais ça sera l&amp;#8217;objet d&amp;#8217;un futur&amp;nbsp;billet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Circus commence à recevoir des contributions de plus en plus
intéressantes, et à être utilisé en interne chez nous et chez d&amp;#8217;autres,
donc c&amp;#8217;est une extrêmement bonne&amp;nbsp;nouvelle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="talkilla-loop"&gt;Talkilla /&amp;nbsp;Loop&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Après quelques temps, j&amp;#8217;avais envie d&amp;#8217;apprendre de nouveau. Python c&amp;#8217;est
génial mais c&amp;#8217;était devenu ma &amp;#8220;zone de confort&amp;#8221;. J&amp;#8217;adore découvrir des
choses, donc c&amp;#8217;était le moment de faire en sorte que ça&amp;nbsp;continue!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;était aussi l&amp;#8217;occasion de travailler avec
&lt;a href="https://nicolas.perriault.net/"&gt;Nicolas&lt;/a&gt; et
&lt;a href="http://monkeypatch.me/blog/"&gt;Romain&lt;/a&gt;. Je suivais le projet Talkilla de
plus ou moins loin depuis quelques mois, c&amp;#8217;était donc l&amp;#8217;occasion à ne
pas&amp;nbsp;manquer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En rentrant dans cette équipe, je cherchais principalement à avoir un
projet visible pour les utilisateurs finaux. Refaire un peu de frontend,
apprendre à faire du JavaScript propre et découvrir de nouvelles&amp;nbsp;personnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;y ai aussi récupéré une équipe qui essaye de suivre les principes de
l&amp;#8217;agilité et qui est sur mon fuseau horaire (pour la plupart). Le&amp;nbsp;rêve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;idée derrière Talkilla est d&amp;#8217;utiliser la technologie de communication
pair à pair dans les navigateurs (WebRTC) pour faire des appels audio /
vidéo. En d&amp;#8217;autres termes, c&amp;#8217;est un peu transformer votre firefox en
téléphone, sauf que personne ne peut espionner ce qui se passe entre
vous et l&amp;#8217;autre bout du&amp;nbsp;fil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A peine arrivé dans le projet (peut-être un mois et quelques après mon
débarquement) le choix a été fait de tout réécrire depuis zéro, dans un
projet qui se nomme actuellement &amp;#8220;Loop&amp;#8221;, qui veut proposer la même
chose, mais inclus directement dans&amp;nbsp;Firefox.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est en bonne voie, on a quelque chose qui fonctionne dans nightly, et
le code du serveur fonctionne pas mal. Le code du serveur est ici:
&lt;a href="https://github.com/mozilla-services/loop-server"&gt;https://github.com/mozilla-services/loop-server&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un client est en train d&amp;#8217;être implémenté dans Firefox et un autre en
tant qu&amp;#8217;application pour FirefoxOS. Le boulot ne s&amp;#8217;arrête pas de
pleuvoir, mais je pense qu&amp;#8217;on va dans une direction&amp;nbsp;intéressante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour être complètement terminé, il faudrait qu&amp;#8217;on soit capable de se
passer complètement de notre provider, TokBox (que l&amp;#8217;on utilise en tant
que relai média), pour que n&amp;#8217;importe qui puisse choisir d&amp;#8217;utiliser son
propre serveur &lt;span class="caps"&gt;STUN&lt;/span&gt; / &lt;span class="caps"&gt;TURN&lt;/span&gt; et installe son serveur loop chez&amp;nbsp;lui.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="le-travail-a-distance"&gt;Le travail à&amp;nbsp;distance&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Quand j&amp;#8217;ai commencé à travailler à Mozilla, j&amp;#8217;ai décidé de venir
m&amp;#8217;installer à Paris. La plupart des personnes de mon entourage ont
d&amp;#8217;ailleurs fait des gros yeux, parce qu&amp;#8217;ils connaissaient mon avis sur
la ville en question, mais casser des préjugés n&amp;#8217;est jamais une mauvaise&amp;nbsp;chose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après deux ans passés à Paris, j&amp;#8217;ai décidé de partir m&amp;#8217;installer à
Rennes, puisque de toute manière, la plupart de mon travail s&amp;#8217;effectue
au jour le jour à distance. En d&amp;#8217;autres termes, la plupart de mon équipe
n&amp;#8217;est pas à coté de moi quand je travaille, ce qui veut dire que je peux
travailler depuis n&amp;#8217;importe&amp;nbsp;où.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui fonctionne pour moi, c&amp;#8217;est de ne quasiment jamais travailler
depuis la maison. J&amp;#8217;utilise &lt;a href="http://www.lacantine-rennes.net/"&gt;un espace de
coworking&lt;/a&gt; qui est un moyen de garder
ma vie perso séparée de ma vie privée et de rencontrer des gens
passionnés par ce qu&amp;#8217;ils&amp;nbsp;font.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis que je suis arrivé à Rennes, Rémy a commencé à travailler avec
moi, et c&amp;#8217;est un réel bonheur que de pouvoir partager des journées de
travail. On &amp;#8220;pair-prog&amp;#8221; énormément et j&amp;#8217;ai l&amp;#8217;impression d&amp;#8217;avoir un boost
dans ma productivité&amp;nbsp;quotidienne.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="enseignements"&gt;Enseignements&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mozilla est ma première expérience professionnelle, et par conséquent,
je manque nécessairement de recul sur ce qui est acceptable et ce qui ne
l&amp;#8217;est pas. D&amp;#8217;une manière générale, avoir un environnement de travail
basé sur la confiance est réellement appréciable (La première réaction
des gens quand je dis que je peux travailler à distance, c&amp;#8217;est de me
demander comment ils font pour être sur que je travaille. Et la réponse
est… il n&amp;#8217;y en a&amp;nbsp;pas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai encore un peu de mal à savoir quels indicateurs utiliser pour
savoir si je suis &amp;#8220;productif&amp;#8221; ou non, mais j&amp;#8217;ai globalement l&amp;#8217;impression
que je manque de concentration et de discipline: beaucoup
d&amp;#8217;interruptions n&amp;#8217;aident pas à se&amp;nbsp;concentrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La motivation fluctue aussi énormément: un jour on est super motivé, un
autre c&amp;#8217;est juste impossible de la trouver. Après quelques
expérimentations, le mieux (pour moi) est d&amp;#8217;avoir des horaires fixes,
pour pouvoir séparer le travail du reste, de ne pas hésiter à faire des
pauses et d&amp;#8217;écouter un peu ses envies et son corps (si je suis crevé, ça
ne sert à rien de se lever pour aller travailler, il vaut mieux se
reposer un peu pour être plus efficace ensuite, par&amp;nbsp;exemple).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai essayé de tirer quelques enseignements de ces deux&amp;nbsp;années:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="malheureusement-le-code-nest-pas-propre"&gt;Malheureusement, le code n&amp;#8217;est pas&amp;nbsp;propre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je me rends compte que bien souvent je suis assez déçu de la qualité du
code que je regarde. Principalement parce que je ne suis pas capable de
le comprendre rapidement. Spécifiquement, ça m&amp;#8217;est arrivé avec certaines
parties de &lt;a href="https://github.com/mozilla/zamboni"&gt;Zamboni&lt;/a&gt;, le code du
&lt;a href="http://marketplace.firefox.com"&gt;Marketplace&lt;/a&gt; dont je parlais plus haut,
avec certaines parties de Talkilla ou alors le code de Firefox lui&amp;nbsp;même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;était extrêmement frustrant pour moi de découvrir que le code écrit à
Mozilla n&amp;#8217;était pas exemplaire. Tout le code qui est ajouté à l&amp;#8217;heure
actuelle est revu, corrigé et validé par des pairs, mais un certain
nombre de projets ont un historique assez lourd qui rends leur structure&amp;nbsp;complexe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je réalise donc que mon travail n&amp;#8217;est pas uniquement de savoir écrire du
code propre, mais également de réussir à comprendre du code que je
considère comme &amp;#8220;sale&amp;#8221; (quitte à l&amp;#8217;améliorer au passage&amp;nbsp;!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c&amp;#8217;est pas du gâteau; je m&amp;#8217;attendais à réussir à comprendre des
projets complexes facilement, mais aucun miracle de ce coté là. Il faut
réussir à rester concentré pendant suffisamment longtemps pour pouvoir
tirer tous les fils et commencer à démêler… Pas facile&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="apprendre-est-un-processus-actif"&gt;Apprendre est un processus&amp;nbsp;actif&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il est facile de passer à coté de l&amp;#8217;apprentissage. Être entouré de gens
talentueux ne suffit pas pour continuer à&amp;nbsp;apprendre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Savoir reconnaitre un échec est nécessaire. Dire que l&amp;#8217;on comprends pour
éviter de passer pour un idiot est un biais qui se prends assez
rapidement, et qu&amp;#8217;il faut éviter à tout&amp;nbsp;prix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Surtout au début, c&amp;#8217;était une erreur que je faisais énormément, une
question d&amp;#8217;égo&amp;nbsp;probablement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a une espèce de honte de ne pas savoir, alors que tout le monde
autour sait ou en tout cas semble savoir. Bien souvent, les gens autour
ne savent pas non plus, ce qui mène à des discussions de comptoir, sans
trop savoir&amp;nbsp;pourquoi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Connaître ses limites techniques est un bon début pour pouvoir les
surpasser. Chercher à les rencontrer est un processus&amp;nbsp;actif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le manque de temps m&amp;#8217;empêche bien souvent de pouvoir prendre un livre
technique et de pouvoir l&amp;#8217;apprécier. Je ne sais pas exactement pourquoi,
peut être par sur-dose, mais je n&amp;#8217;ai ouvert que quelques rares livres
techniques durant ces deux années. Et j&amp;#8217;aimerais bien que ça change&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="assez-bien-est-suffisant"&gt;&lt;span class="dquo"&gt;&amp;#8220;&lt;/span&gt;Assez bien&amp;#8221; est&amp;nbsp;suffisant&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La culture de l&amp;#8217;excellence se mets parfois au milieu du chemin. On
oublie souvent que &amp;#8220;le mieux est l&amp;#8217;ennemi du&amp;nbsp;bien&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rien ne sert de faire des commits parfaits tout le temps. Quand j&amp;#8217;ai
besoin de &amp;#8220;hacker&amp;#8221; sur un projet, je ne voulais d&amp;#8217;abord pas tout péter,
par peur de ne plus m&amp;#8217;y&amp;nbsp;retrouver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon approche actuelle est bien différente: on mets les mains dans le
cambouis jusqu&amp;#8217;à ce que ça marche, et ensuite on répare les dégâts.
Enfin… dans une certaine mesure hein&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ecrire-des-boites-a-outils-et-non-pas-des-frameworks"&gt;Écrire des boites à outils et non pas des&amp;nbsp;frameworks&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Écrire des frameworks force les utilisateurs à les utiliser, et à les
connaitre dans les moindres recoins. Heureusement, il existe déjà
énormément de frameworks qui pour la plupart font très bien leur
travail. Ce qui nous manque ce n&amp;#8217;est pas plus de frameworks, mais bel et
bien plus de boites à&amp;nbsp;outils.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une boite à outil prends un problème bien défini et propose une solution
pour ce problème. Une boite à outils est, en mon sens, ce qu&amp;#8217;on appelle
une bibliothèque. Pas besoin de réécrire tout votre projet pour utiliser
ma nouvelle bibliothèque afin de profiter des fonctionnalités qu&amp;#8217;elle
apporte (alors que c&amp;#8217;est le cas avec un framework,&amp;nbsp;justement).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="etre-le-moteur-de-son-propre-changement"&gt;Être le moteur de son propre&amp;nbsp;changement&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Facile à dire, héhé ! D&amp;#8217;une manière générale, je me rends compte qu&amp;#8217;il
est facile de se plaindre sans pour autant être moteur du changement que
l&amp;#8217;on souhaite voir&amp;nbsp;arriver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça vaut le coup de se donner la peine de faire changer les choses,
surtout à Mozilla, parce que le changement n&amp;#8217;est pas seulement vu d&amp;#8217;un
mauvais&amp;nbsp;œil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour que les choses évoluent, il faut être force de proposition. Se
plaindre n&amp;#8217;a jamais servi à rien si ce n&amp;#8217;est pas suivi d&amp;#8217;actes&amp;nbsp;;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je dis de temps en temps que Mozilla est une &amp;#8220;do-o-cratie&amp;#8221; (celui qui
fait à raison), et je le pense de plus en plus. Quand j&amp;#8217;ai envie que
quelque chose soit fait, et bah… il faut le faire&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ne-pas-chercher-a-avoir-raison"&gt;Ne pas chercher à avoir&amp;nbsp;raison&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Peu importe qui a raison, l&amp;#8217;important n&amp;#8217;est pas de chercher à montrer
que tu sais, mais de trouver ce qui est juste. Ça parait peut être
évident, mais bien souvent on cherche à se mettre en avant, au
détriment du projet… Allez, gardons nos égos de coté&amp;nbsp;;)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="arreter-le-negativisme"&gt;Arrêter le&amp;nbsp;négativisme&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il est très facile de se laisser embarquer dans le négativisme. Il y a
toujours des choses qui ne vont pas, et probablement il y en aura
toujours. Ce ne sont pas des raisons suffisantes pour perdre le moral.
Identifier les points faibles est important est permet de savoir ce
qu&amp;#8217;il est nécessaire d&amp;#8217;améliorer, mais regarder les choses du coté
positif (et il y en a nécessairement un !) est indispensable&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À plusieurs reprises je me suis retrouvé dans des crises de négativisme,
pour un tas de raisons différentes. La meilleure manière de s&amp;#8217;en sortir:
en causer et trouver des solutions, prendre le problème à bras le corps,
et ne pas considérer que c&amp;#8217;est un problème sur lequel on a aucune prise&amp;nbsp;possible.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="la-suite"&gt;La suite&amp;nbsp;?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Je n&amp;#8217;ai aucune idée d&amp;#8217;à quoi va ressembler la suite, et c&amp;#8217;est justement
ce que j&amp;#8217;apprécie et qui m&amp;#8217;effraie en même&amp;nbsp;temps…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je fais actuellement énormément de Javascript et je travaille sur des
projets qui semblent avoir plus de sens qu&amp;#8217;avant (même si je vois déjà
des choses que je souhaiterais améliorer, mais chaque chose en son
temps). Donc techniquement j&amp;#8217;apprends et dans ma quête de faire des
produits qui touchent un&amp;nbsp;utilisateur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis quelques semaines, je peux travailler une journée par semaine sur
un projet qui me tiens vraiment à cœur: daybed
(&lt;a href="http://daybed.rtfd.org"&gt;http://daybed.rtfd.org&lt;/a&gt;). L&amp;#8217;objectif est de faire en sorte que le
projet avance et soit utilisé au sein de&amp;nbsp;mozilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant toute autre chose, il faudra faire des changements de &amp;#8220;pitch&amp;#8221; pour
qu&amp;#8217;il soit plus simple d&amp;#8217;expliquer ce que Daybed souhaite faire, mais…
c&amp;#8217;est une autre&amp;nbsp;histoire.&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Des carnets d’esquisse</title><link href="https://blog.notmyidea.org/des-carnets-desquisse.html" rel="alternate"></link><published>2013-08-16T00:00:00+02:00</published><updated>2013-08-16T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2013-08-16:/des-carnets-desquisse.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Je me rends compte que je n&amp;#8217;écris pas si souvent que ça ici,
principalement parce que je me sens obligé d&amp;#8217;y écrire en Anglais, mais
aussi parce que je le considère comme un espace ou les choses doivent
êtres abouties et non pas&amp;nbsp;expérimentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des fois j&amp;#8217;ai …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Je me rends compte que je n&amp;#8217;écris pas si souvent que ça ici,
principalement parce que je me sens obligé d&amp;#8217;y écrire en Anglais, mais
aussi parce que je le considère comme un espace ou les choses doivent
êtres abouties et non pas&amp;nbsp;expérimentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des fois j&amp;#8217;ai cette envie d&amp;#8217;ouvrir un &amp;#8220;carnet&amp;#8221; et d&amp;#8217;y jeter juste
quelques notes. Pas grand chose: mes quelques pensées ou alors des liens
que je veux me garder de coté, des pensées que je souhaite partager… Un
endroit ou je peux venir écrire quelque chose et le compléter plus&amp;nbsp;tard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du coup, le flux Atom contiens désormais quelques notes sur des sujets
variés. Ces notes ne sont pas relayées sur la page d&amp;#8217;accueil, mais vous
pouvez les trouver dans &lt;a href="%7Ccategory%7Cnotes"&gt;la section notes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne sais pas encore si il s&amp;#8217;agit du meilleur endroit pour ça, mais peu
importe, essayons. A bas la pudeur&amp;nbsp;rédactionelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;ai du au passage chambouler un peu vos agrégateurs, pardonnez moi&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="le-retour-des-commentaires"&gt;Le retour des&amp;nbsp;commentaires&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au passage, je ne me rappelle plus quand exactement, mais j&amp;#8217;avais décidé
de supprimer les commentaires de cet espace. Paf, apu. Comme ça, sans&amp;nbsp;prévenir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les raisons en étaient à la fois techniques (je ne souhaitait pas avoir
recours à disqus qui est un silo propriétaire de plus) et parce que je
considérais que les commentaires n&amp;#8217;avaient que peu d&amp;#8217;intérêt. Ceci dit,
le manque d&amp;#8217;échange me manque; j&amp;#8217;aimerais bien savoir ce que vous pensez
de ce que j&amp;#8217;écris des fois, et avoir des débats si nos opinions&amp;nbsp;divergent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis bon, partager dans un seul sens, c&amp;#8217;est un peu dommage&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est maintenant possible, avec &lt;a href="http://talka.tv"&gt;talka.tv&lt;/a&gt; d&amp;#8217;héberger
soi même ses commentaires. J&amp;#8217;ai dans l&amp;#8217;idée d&amp;#8217;héberger une instance de
ce service sur discus.notmyidea.org, ou d&amp;#8217;utiliser Daybed pour faire la
même chose, mais faut il encore que je le fasse, alors en attendant,
j&amp;#8217;ai réactivé disqus ici! (Le mieux est l&amp;#8217;ennemi du bien, paraît il&amp;nbsp;!)&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Des profils de confiance partout et pour tout ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/des-profils-de-confiance-partout-et-pour-tout.html" rel="alternate"></link><published>2013-02-04T00:00:00+01:00</published><updated>2013-02-04T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2013-02-04:/des-profils-de-confiance-partout-et-pour-tout.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Depuis un petit moment déjà, le site covoiturage.fr est passé &amp;#8220;payant&amp;#8221;.
Il est désormais possible (et même obligatoire) de payer les trajets à l&amp;#8217;avance, et en ligne, laissant au passage quelques royalties au site en&amp;nbsp;question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Précédemment, il était possible de retrouver le numéro des conducteur sur le …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Depuis un petit moment déjà, le site covoiturage.fr est passé &amp;#8220;payant&amp;#8221;.
Il est désormais possible (et même obligatoire) de payer les trajets à l&amp;#8217;avance, et en ligne, laissant au passage quelques royalties au site en&amp;nbsp;question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Précédemment, il était possible de retrouver le numéro des conducteur sur le site et de les appeler soi même, chose maintenant&amp;nbsp;automatisée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dès que cette décision à été prise, il y a eu des émules. Le site
&lt;a href="http://covoiturage-libre.fr"&gt;Covoiturage Libre&lt;/a&gt; à été d&amp;#8217;ailleurs créé pour faire en sorte de garder &amp;#8220;l&amp;#8217;esprit&amp;#8221; du covoiturage. Bref ça jasait dans les&amp;nbsp;chaumières.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y à peu, j&amp;#8217;ai reçu un &lt;em&gt;couriel&lt;/em&gt; contenant un lien vers une vidéo d&amp;#8217;&lt;a href="http://www.covoiturage.fr/blog/2013-confiance"&gt;une conférence animée par le fondateur de
covoiturage.fr&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils semblent vouloir parler de confiance, alors ça m&amp;#8217;intrigue, d&amp;#8217;autant que la présentation en question est donnée lors d&amp;#8217;un évènement TEDx, auquel j&amp;#8217;accorde un certain&amp;nbsp;crédit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="un-capital-de-confiance"&gt;Un &amp;#8220;capital de&amp;nbsp;confiance&amp;#8221;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette vidéo parle entre autres du &lt;em&gt;capital de confiance&lt;/em&gt; que nous pouvons nous accorder les uns aux autres; et notamment du fait que ce capital de confiance n&amp;#8217;est malheureusement pas partagé au dela d&amp;#8217;un cercle de connaissances assez limité. Il reste dans notre cercle de connaissances proche, les amis des&amp;nbsp;amis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est donc une chose regrettable, parce que ça nous fait perdre du temps (et donc, &lt;em&gt;ohmygod&lt;/em&gt; de l&amp;#8217;argent) à tous pour construire cette confiance. Temps qui pourrait être mieux&amp;nbsp;employé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solution proposée, attention les yeux, est de faire appel un maximum aux profils en ligne, une manière de &amp;#8220;prouver au monde&amp;#8221; que nous sommes des personnes de confiance. Selon les termes de la présentation, nous pourrions alors tous devenir des &amp;#8220;super héros du trust&amp;#8221;, des&amp;nbsp;&amp;#8220;trustman&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grâce à des profils en ligne ou monsieur et madame tout le monde pourraient aller voter et donner leur avis sur les personnes qu&amp;#8217;ils ont&amp;nbsp;rencontré.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="lavenement-du-paiement-en-ligne"&gt;L&amp;#8217;avènement du paiement en&amp;nbsp;ligne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On nous dit maintenant que le paiement en ligne est une révolution, un moyen de tracer le fait qu&amp;#8217;il y à effectivement eu une transaction entre deux personnes; et que donc il en deviendrait un outil pour vérifier que la confiance est bien légitime, et non pas créée de toute pièce sur le profil de la personne en&amp;nbsp;question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus exactement, ce qui est dit est que le paiement en ligne permet de justifier qu&amp;#8217;il y a bien eu transaction entre deux personnes, et que donc les commentaires et &amp;#8220;notations&amp;#8221; effectuées sont donc&amp;nbsp;légitimes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ce-nest-pas-un-probleme-de-confiance"&gt;Ce n&amp;#8217;est pas un problème de confiance&amp;nbsp;!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bien que j&amp;#8217;arrive à suivre le raisonnement, il soulève certaines
questions&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si j&amp;#8217;accorde de la confiance à quelqu&amp;#8217;un dans mon cercle de
connaissances, c&amp;#8217;est justement parce qu&amp;#8217;il fait partie de ce cercle de connaissances. Pas parce qu&amp;#8217;une personne que je ne connait pas me dit qu&amp;#8217;il s&amp;#8217;agit d&amp;#8217;une personne de confiance. En d&amp;#8217;autres termes, &lt;strong&gt;pourquoi ne garderions nous pas ces relations privilégiées de personne à personne&amp;nbsp;?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre du covoiturage, j&amp;#8217;arrive à comprendre le raisonnement du paiement &lt;em&gt;à l&amp;#8217;avance&lt;/em&gt;, pour avoir souvent entendu parler de désistements à la dernière minute de la part des voyageurs. Le paiement à l&amp;#8217;avance permet d&amp;#8217;éviter ce genre de&amp;nbsp;désagréments.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais cela n&amp;#8217;as rien à voir avec la confiance, il s&amp;#8217;agit d&amp;#8217;engagement de la part des deux&amp;nbsp;parties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c&amp;#8217;est bien ce qui semble poser problème: lorsqu&amp;#8217;on s&amp;#8217;attend à
partager le prix d&amp;#8217;un trajet avec quelqu&amp;#8217;un, c&amp;#8217;est bien d&amp;#8217;avoir quelque chose qui nous y engage. J&amp;#8217;aime beaucoup l&amp;#8217;idée de payer une fois dans la voiture, de garder cette transaction manuelle; et de laisser peu de place au paiements en ligne dans cette histoire, mais je n&amp;#8217;ai pas d&amp;#8217;autre solution&amp;nbsp;miracle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tout cas, la question n&amp;#8217;est pas la question de savoir avec qui on embarque, mais bel et bien la question de l&amp;#8217;engagement des deux&amp;nbsp;parties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes malheureusement dans une société qui est dirigée par la peur. On à peur de se faire agresser par le gars qui tends le pouce sur le bord de la route, peur de se faire envoyer un produit qui ne fonctionne pas via Amazon,&amp;nbsp;etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En poussant l&amp;#8217;idée dans ses retranchements, j&amp;#8217;aurais bientôt peur de mes voisins alors je ne leur parlerais plus, parce qu&amp;#8217;ils n&amp;#8217;ont pas leur profil disponible en ligne ou parce que quelqu&amp;#8217;un à eu une mauvaise expérience avec eux&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exposer des choses qui relèvent de ma vie privée en ligne de la sorte me pose des problèmes éthiques: d&amp;#8217;abord parce que je ne veux pas juger les gens a priori, ensuite parce que l&amp;#8217;expérience d&amp;#8217;une personne n&amp;#8217;est peut-être pas représentative, tout&amp;nbsp;simplement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc non, ce n&amp;#8217;est pas un problème de confiance, il s&amp;#8217;agit d&amp;#8217;un problème d&amp;#8217;engagement, dans le cadre du covoiturage, et les profils en ligne n&amp;#8217;ont rien à faire la dedans. Le principe du paiement à l&amp;#8217;avance me semble intéressant, mais il n&amp;#8217;est à mon avis pas lié au profils en&amp;nbsp;ligne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La vidéo termine sur un &amp;#8220;libérez la valeur de la confiance&amp;#8221;. Oui, mais la libérer pour qui ? Quels sont les problèmes liés à cette confiance rendue nécessaire partout et pour tout ? Cela ne nous ferait-il pas évoluer uniquement dans des cercles fermés&amp;nbsp;? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelle place laisser à l&amp;#8217;inconnu, à la surprise&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette volonté de &amp;#8220;confiance partout&amp;#8221; semble découler tout droit des délires sécuritaires que l&amp;#8217;on nous sert à toutes les sauces. Et
maintenant cela serait rendu accessible à tous grâce à &amp;#8220;l&amp;#8217;intelligence collective&amp;#8221;; gommant au passage les différences de valeur; Préférant éviter de rencontrer les inconnus aux profils&amp;nbsp;&amp;#8220;légers&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je sais pas vous, mais elle me fait peur cette&amp;nbsp;idée.&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Les dangers du livre numérique</title><link href="https://blog.notmyidea.org/les-dangers-du-livre-numerique.html" rel="alternate"></link><published>2012-01-23T00:00:00+01:00</published><updated>2012-01-23T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2012-01-23:/les-dangers-du-livre-numerique.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Le framablog vient de publier &lt;a href="http://www.framablog.org/index.php/post/2012/01/22/stallman-ebook-livre-electronique"&gt;une traduction de l&amp;#8217;article de &lt;span class="caps"&gt;RMS&lt;/span&gt; à
propos des dangers du livre
électronique&lt;/a&gt;.
Intéressant, même si il faut faire attention à ne pas confondre livre
électronique et risques liés au format de&amp;nbsp;distribution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si on passe sur le fait qu&amp;#8217;un livre électronique est …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Le framablog vient de publier &lt;a href="http://www.framablog.org/index.php/post/2012/01/22/stallman-ebook-livre-electronique"&gt;une traduction de l&amp;#8217;article de &lt;span class="caps"&gt;RMS&lt;/span&gt; à
propos des dangers du livre
électronique&lt;/a&gt;.
Intéressant, même si il faut faire attention à ne pas confondre livre
électronique et risques liés au format de&amp;nbsp;distribution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si on passe sur le fait qu&amp;#8217;un livre électronique est moins agréable à lire que sa version papier, il reste quand même quelques problèmes, la plupart liés au format de distribution de&amp;nbsp;l’œuvre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;avoue ne pas trop savoir quoi penser de tout ça. D&amp;#8217;un coté le livre électronique permet de franchir les frontières plus facilement, et semble avoir un tas d&amp;#8217;avantage (notamment le fait que se trimbaler avec l&amp;#8217;ensemble de sa collection de bouquins est désormais&amp;nbsp;possible).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mon avis, ce qui pose vraiment problème, ce sont les formats sous
lesquels ces livres sont mis à disposition, non pas les livres eux même.
Encore une question de DRMs&amp;nbsp;donc…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encore une problématique liée au copyright et au fait que le copie
privée pose des problèmes à l&amp;#8217;industrie en place. Ça renvoie à des
questions plus profondes, et principalement à la mise en perspective du
producteur de contenu et du consomateur de ce même contenu. Exactement
ce qu&amp;#8217;on essaye de résoudre dans le milieu agricole par le biais des&amp;nbsp;AMAPs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf qu&amp;#8217;ici, on est face au simple problème de la dématérialisation.
Est-ce qu&amp;#8217;une responsabilisation des consommateurs ne pourrait pas
résoudre ce problème de publication&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recemment, j&amp;#8217;ai récupéré une version piratée d&amp;#8217;un livre technique,
simplement parce que je ne trouvais pas une version de ce livre en
numérique qui me permette de faire une copie privée de celui ci. Un
Epub, par exemple. J&amp;#8217;ai fait en me disant que c&amp;#8217;était un acte militant.
Sauf que non, ce n&amp;#8217;est pas une solution soutenable, et j&amp;#8217;en viens
maintenant presque à le regretter. On en discutait rapidement avec
&lt;a href="http://ziade.org"&gt;Tarek&lt;/a&gt; il y à quelques jours et il pointait du doigt
que ceux qui en patissent sont les auteurs des livres, non pas les
éditeurs (qu&amp;#8217;il ne faut pas non plus diaboliser selon moi, ils
cherchent à trouver des manières de garder leur coeur de&amp;nbsp;métier).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or, avoir des auteurs, des personnes qui sont prêtes à partager leur
savoir à de larges audiences me semble primordial pour que la
répartition du savoir continue à se répendre. Certes, le blogging
permet cela dans une faible mesure, mais de manière bien moins
construite, et surtout, est fait de manière bénévole (à moins que
certains bloggeurs aient trouvé des moyens de rémunération dont j&amp;#8217;ignore
l&amp;#8217;existance ?), donc il est plus difficile pour les auteurs de se
dégager du temps pour travailler sur de gros ouvrages (ceci est bien
évidemment une&amp;nbsp;généralisation).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelles sont nos solutions, donc ? Peut être se tourner vers des
solution de publication alternatives, couplées à une résponsabilisation
des lecteurs. Je ne pense pas necessairement aux plateformes
alternatives comme &lt;a href="http://framabook.org"&gt;framabook&lt;/a&gt;, parce que je me
demande toujours si cela est une solution viable pour les auteurs, du
moins dans les premières années, mais au moins des éditeurs qui ne font
pas le choix du grand verrou&amp;nbsp;numérique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On demande pas grand chose, pourtant… Peut être même que de telles
initiatives existent déjà&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et vous, vous les achetez ou vos livres&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Quels usages pour l’informatique ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/quels-usages-pour-linformatique.html" rel="alternate"></link><published>2011-12-01T00:00:00+01:00</published><updated>2011-12-01T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2011-12-01:/quels-usages-pour-linformatique.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Quand on termine ses études, on s&amp;#8217;en pose un tas, des questions. Sur le
métier que l&amp;#8217;on veut faire, sur ce que ça signifie, sur le sens et la
valeur du travail. Et j&amp;#8217;en suis arrivé à faire un constat simple:
l&amp;#8217;informatique, c&amp;#8217;est utile, tant …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Quand on termine ses études, on s&amp;#8217;en pose un tas, des questions. Sur le
métier que l&amp;#8217;on veut faire, sur ce que ça signifie, sur le sens et la
valeur du travail. Et j&amp;#8217;en suis arrivé à faire un constat simple:
l&amp;#8217;informatique, c&amp;#8217;est utile, tant que ça ne vient pas vous pourrir la
vie. Oui, parce que de l&amp;#8217;informatique on en a partout, des &amp;#8220;geeks&amp;#8221; et
des &amp;#8220;accros&amp;#8221; aussi, et que ça vient s&amp;#8217;immiscer dans nos vies même quand
d&amp;#8217;autres moyens ou médias sont plus utiles ou&amp;nbsp;pertinents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, l&amp;#8217;informatique nous permet de communiquer et travailler plus
efficacement, Mais à quel prix ? Ce n&amp;#8217;est pas parce qu&amp;#8217;il est possible
d&amp;#8217;&lt;a href="http://retourdactu.fr/2011/11/07/la-non-communication-nouveau-modele-de-societe/"&gt;industrialiser
l&amp;#8217;éducation&lt;/a&gt;
(ou l&amp;#8217;agriculture !), que l&amp;#8217;on doit le faire. Oui, ça me dérange d&amp;#8217;être
une des nombreuses personnes à l&amp;#8217;œuvre derrière cette soit disant
&amp;#8220;révolution&amp;#8221;, qui n&amp;#8217;est pas toujours pour le meilleur. Attention, je ne
remets pas l&amp;#8217;informatique et son intérêt en cause: je me pose des
questions quand à la place que je veux lui donner et la place que je
souhaites occuper dans son évolution. Ce n&amp;#8217;est pas parce qu&amp;#8217;on peut tuer
avec un marteau (avec un peu de volonté) qu&amp;#8217;il s&amp;#8217;agit d&amp;#8217;un mauvais
outil, mais si tout le monde se met à tuer avec des marteaux (y a des
malades partout, hein), alors se poser la question de son rôle, en tant
que fabricant de marteaux me semble nécessaire (oui, je vous l&amp;#8217;accorde,
on aura vu des comparaisons plus&amp;nbsp;perspicaces).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc: à partir de quel moment l&amp;#8217;informatique cesse d&amp;#8217;être un outil utile
pour transformer nos modes de vies d&amp;#8217;une manière qui me dérange ? Peut
être avec son arrivée sur des périphériques mobiles ? Peut être quand
elle se fait l&amp;#8217;instrument du consumérisme et de&amp;nbsp;l&amp;#8217;individualisme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="et-alors-on-fait-quoi"&gt;Et alors, on fait quoi&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mais si je continue à faire de l&amp;#8217;informatique, il y a bien des raison.
J&amp;#8217;ai d&amp;#8217;ailleurs trouvé mon intérêt de par le coté collaboratif qui est
permis et développé par l&amp;#8217;outil informatique, et notamment par le réseau
des réseaux (internet). Faisons ensemble, mes amis. Prouvons que la
collaboration a de meilleurs jours à vivre que la compétition. Le web,
notamment, est une avancée majeure en ce qui concerne la liberté
d&amp;#8217;expression et le partage de connaissances (oui, kipédia). Je vous
conseille d&amp;#8217;ailleurs à ce propos &lt;a href="http://owni.fr/2011/11/30/vers-une-economie-de-la-contribution/"&gt;l&amp;#8217;excellent discours tenu par Bernard
Stiegler&lt;/a&gt;
paru récemment sur &lt;a href="http://www.owni.fr"&gt;owni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c&amp;#8217;est cet avenir qu&amp;#8217;il me plait de défendre: l&amp;#8217;ouverture d&amp;#8217;esprit, la
possibilité que chacun puisse contribuer et participer à une base de
savoir commune, en apprenant des autres. Mais par pitié, n&amp;#8217;imposons pas
la technologie là où elle n&amp;#8217;est pas nécessaire, et utilisons la avec
tact quand elle peut nous être&amp;nbsp;profitable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il me plait de repenser l&amp;#8217;informatique comme outil et non plus comme
mode de vie. Faisons le l&amp;#8217;outil de la collaboration. À l&amp;#8217;école,
apprenons à nos enfants à collaborer, à susciter le partage, pas
uniquement avec l&amp;#8217;outil informatique, mais aussi avec celui ci, tout en
leurs apprenant à avoir un regard critique sur les informations qu&amp;#8217;ils&amp;nbsp;reçoivent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En bref, questionner le rôle que l&amp;#8217;on souhaite avoir dans notre société
par le biais de l&amp;#8217;informatique est nécessaire. Comme d&amp;#8217;autres, je suis
arrivé à l&amp;#8217;informatique par le biais du premier ordinateur familial, il
y a de ça une bonne quinzaine d&amp;#8217;années. Ça intrigue, on touche un peu à
tout (on en fait des conneries !) et on finit par apprendre/comprendre
comment ça marche, petit à petit. Cette curiosité n&amp;#8217;est d&amp;#8217;ailleurs pas
le propre de l&amp;#8217;informatique puisqu&amp;#8217;on la retrouve dans la cuisine, dans
le bricolage et dans un tas de domaines de notre vie&amp;nbsp;quotidienne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement, c&amp;#8217;est aimer bidouiller, et comprendre comment ça fonctionne,
quitte à sortir les compétences de leur domaine de prédilection (qui a
dit que l&amp;#8217;informatique ne pouvait être artistique ?) Le mouvement hacker
(bidouilleurs) aime à sortir l&amp;#8217;informatique de son carcan et l&amp;#8217;appliquer&amp;nbsp;ailleurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;#8217;est de cette manière que j&amp;#8217;ai envie de considérer mon métier, qui
avant tout est une passion. Je suis un bidouilleur, j&amp;#8217;aime découvrir
comment les choses fonctionnent et avoir une panoplie d&amp;#8217;outils qui me
permettent de répondre à des besoins&amp;nbsp;réels.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="favoriser-la-collaboration"&gt;Favoriser la&amp;nbsp;collaboration&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Et donc, en tant qu&amp;#8217;individu, pourquoi faire de l&amp;#8217;informatique ?
Qu&amp;#8217;est-ce qui m&amp;#8217;attire dans cet outil&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qu&amp;#8217;on pourrait qualifier de &amp;#8220;recherche fondamentale&amp;#8221;, l&amp;#8217;écriture de
bibliothèques logicielles, est important mais n&amp;#8217;est pas tout. Ce qui
importe ce sont les usages qui en découlent. Je souhaite &lt;strong&gt;savoir écrire
des outils qui sont utiles&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;qui favorisent la collaboration et
participent à l&amp;#8217;ouverture des esprits&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je choisis de faire de l&amp;#8217;informatique pour créer les outils qui
répondent à des problématiques réelles, pour trouver de meilleures
manières de communiquer et de travailler ensemble. Mais, comme me le
disait David,
d&amp;#8217;&lt;a href="http://outils-reseaux.org/PresentationProjet"&gt;Outils-Réseaux&lt;/a&gt;, on ne
crée pas de la coopération: rien ne sert d&amp;#8217;essayer de faire coopérer des
gens qui ne veulent pas. On peut, cependant, la faciliter, en utilisant
les bons outils et en formant les gens à leur utilisation, ainsi qu&amp;#8217;aux
pratiques collaboratives (qui, je le répète, ne s&amp;#8217;arrêtent pas du tout
aux frontières&amp;nbsp;informatique).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le logiciel libre, avant d&amp;#8217;être une force pour le marché logiciel, est
une application du partage. Une démonstration qu&amp;#8217;il est possible de
travailler ensemble pour fabriquer quelque chose de fonctionnel et
d&amp;#8217;utile pour tous. Une sorte d&amp;#8217;antithèse de ce modèle capitaliste
incarné par les brevets&amp;nbsp;logiciel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A plusieurs reprises, j&amp;#8217;ai été bluffé par la réalité du logiciel libre.
Oui, il est facile de collaborer lorsqu&amp;#8217;on crée un logiciel, pour peu
qu&amp;#8217;on explique les tenants et les aboutissants aux participants. Les
contributeurs sortent d&amp;#8217;on ne sait où, pour peu que le projet leur soit
utile. Je ne parle pas d&amp;#8217;outils &amp;#8220;corpo compliant&amp;#8221; (bien que ça soit
probablement aussi le cas), mais d&amp;#8217;outils que j&amp;#8217;ai pu développer pour
mon propre usage, et sur lesquels il a été possible de collaborer avec&amp;nbsp;d&amp;#8217;autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que l&amp;#8217;informatique est utile dans bien des milieux, parce qu&amp;#8217;elle
peut être (et elle l&amp;#8217;est) un vecteur de participation et de
collaboration, défendons les valeurs qui nous sont chères (logiciels
libres et ouverts!) et construisons des ponts entre les initiatives qui
nous parlent (fermes autogérées, initiatives d&amp;#8217;éducation populaire) et&amp;nbsp;l&amp;#8217;informatique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faisons en sorte de rendre l&amp;#8217;informatique accessible et utile dans les
milieux ou elle peut apporter quelque chose&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Travailler moins pour mieux travailler ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/travailler-moins-pour-mieux-travailler.html" rel="alternate"></link><published>2011-05-19T00:00:00+02:00</published><updated>2011-05-19T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2011-05-19:/travailler-moins-pour-mieux-travailler.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Je viens de passer une semaine et demi quasiment hors-ligne et je dois
dire que je suis assez impressionné du résultat: je suis de retour chez
mes parents pour le &amp;#8220;easter break&amp;#8221; et j&amp;#8217;en ai profité pour donner un
coup aux travaux de la maison (et pour me reposer …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Je viens de passer une semaine et demi quasiment hors-ligne et je dois
dire que je suis assez impressionné du résultat: je suis de retour chez
mes parents pour le &amp;#8220;easter break&amp;#8221; et j&amp;#8217;en ai profité pour donner un
coup aux travaux de la maison (et pour me reposer un&amp;nbsp;brin!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bosser en extérieur est un réel plaisir et faire quelque chose de manuel
également. Je n&amp;#8217;ai pas pour habitude de bricoler autre chose que du
logiciel et c&amp;#8217;est vraiment quelque chose que&amp;nbsp;j&amp;#8217;apprécie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;#8217;avoue, je mens un peu quand je dis que j&amp;#8217;étais complètement
déconnecté: j&amp;#8217;ai vérifié mes mails assez régulièrement en utilisant
mon téléphone (merci Arnaud pour le prêt du gadget!) et j&amp;#8217;ai limité ma
présence web au strict minimum. Je veux dire par là pas de twitter, pas
d&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;IRC&lt;/span&gt; et autres&amp;nbsp;mailing-lists.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand je dis hors-ligne, je ne dis pas que je n&amp;#8217;ai pas travaillé sur mon
ordinateur. J&amp;#8217;ai à fournir beaucoup plus de travail que ce que je ne
pensait en premier lieu pour la rédaction de mon mémoire et j&amp;#8217;ai passé
quelques heures par ci par là à lire des articles et livres sur le sujet
ainsi que rédigé une bonne partie de mon mémoire durant ces 10 jours.
Résultat ? Les heures que j&amp;#8217;ai passées à travailler ont été étonnement
plus productives que celles que j&amp;#8217;ai l&amp;#8217;habitude de passer derrière un
écran. Je ne parles pas uniquement du fait de procrastiner; évidemment
c&amp;#8217;est une des causes principales de ma perte de productivité, mais je
pense également au fait de laisser le cerveau reposer, au moins en ce
qui concerne la partie informatique. Bricoler demande de la
concentration et de la réflexion mais permet également de laisser son
esprit vagabonder. J&amp;#8217;ai pu donc avancer mes sur certaines parties de mon
mémoire alors que j&amp;#8217;étais en train de poser le bardage sur la garage par&amp;nbsp;exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passer du temps sur autre chose (qui demandait également de la
concentration par ailleurs) m&amp;#8217;a permis d&amp;#8217;être réellement plus efficace
lors de mes phases de rédaction et de&amp;nbsp;lecture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me demande depuis quelques temps quel sera mon futur travail et
quelle forme il prendra. Éééh oui, la fin des études arrive pour la fin
de l&amp;#8217;année, c&amp;#8217;est pas une blague. Et je me pose sérieusement la question
du travail aux 3/4 temps. La raison principale étant que je ne souhaites
pas passer la majeure partie de mon temps à travailler derrière un écran
et que la formation que j&amp;#8217;ai m&amp;#8217;y rattache beaucoup. Ne me comprenez pas
de travers: j&amp;#8217;aime ce que je fais; mais j&amp;#8217;aime aussi ce que je fais à
coté de l&amp;#8217;informatique: associatif, projets alternatifs, permaculture et&amp;nbsp;autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viens s&amp;#8217;ajouter à ça le fait d&amp;#8217;avoir une qualité de vie qui me semble
pouvoir passer par le fait de travailler moins (&amp;#8220;il est marant ce gamin,
il à pas encore commencé à travailler qu&amp;#8217;il veut bosser moins, regarde
moi cette feignasse!&amp;#8221;) et travailler plus efficacement. Bien sur, on
n&amp;#8217;est jamais 100% productif et c&amp;#8217;est d&amp;#8217;autant plus vrai pour moi, alors
si gagner en productivité peut passer par travailler moins, pourquoi pas
s&amp;#8217;y essayer&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peut être que vous pratiquez déjà le travail au 3/4 temps, que vous avez
des retours d&amp;#8217;expérience à faire : fausse bonne idée ? Vraie bonne idée&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Fork you! or how the social coding can help you</title><link href="https://blog.notmyidea.org/fork-you-or-how-the-social-coding-can-help-you.html" rel="alternate"></link><published>2010-11-05T00:00:00+01:00</published><updated>2010-11-05T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2010-11-05:/fork-you-or-how-the-social-coding-can-help-you.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;With &lt;a href="http://github.com"&gt;github&lt;/a&gt; and
&lt;a href="http://www.bitbucket.org"&gt;bitbucket&lt;/a&gt; coming around, a lot of new usages
appears for the developpers: it&amp;#8217;s now easy to get feedback on your
code/modifications, and to get help from others by, for instance,
forking&amp;nbsp;repositories.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eeach time I see people helping others, I&amp;#8217;m amazed by how we …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;With &lt;a href="http://github.com"&gt;github&lt;/a&gt; and
&lt;a href="http://www.bitbucket.org"&gt;bitbucket&lt;/a&gt; coming around, a lot of new usages
appears for the developpers: it&amp;#8217;s now easy to get feedback on your
code/modifications, and to get help from others by, for instance,
forking&amp;nbsp;repositories.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eeach time I see people helping others, I&amp;#8217;m amazed by how we like to
share our&amp;nbsp;knowledge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I say github, because it seems to be the more mainstream, but I think
it&amp;#8217;s something strongly related to the
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Distributed_revision_control"&gt;&lt;span class="caps"&gt;DVCS&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
principles: the &amp;#8220;only&amp;#8221; thing github have made is to turn that into a
social network, and to reveal the awesomeness of the DVCSes to the&amp;nbsp;masses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What is really interesting is to see how this platform is addictive:
it&amp;#8217;s automatically updating a webpages with the more accurate
informations about the projects you&amp;#8217;re involved in, and add a bit of
magic to that using webhooks, allowing you to update your website each
time you push to you repository, for&amp;nbsp;instance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quite nothing, indeed, but, I don&amp;#8217;t know why, I find this&amp;nbsp;fascinating.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I haven&amp;#8217;t had the privilege to see my projects forked from github by
strangers, but I&amp;#8217;ve forked others repository to give an hand some times,
when I wanted to, and the main reason is &amp;#8220;because it&amp;#8217;s &lt;strong&gt;fun&lt;/strong&gt;&amp;#8221; to do&amp;nbsp;so.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yeah, you&amp;#8217;re probably right, you have to be a nerd to find fun to fork
others. The good point is that geeks are a kind of nerds, and some geeks
are coders&amp;nbsp;:)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="new-ways-to-contribute"&gt;New ways to&amp;nbsp;contribute&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In addition, it seems that he community, or the communities, are there,
on those new social networks for coders. It&amp;#8217;s really handy to drop an
eye on interesting projects, to report bugs, propose new features, and
check what new projects this or this person have&amp;nbsp;made.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, &amp;#8220;it&amp;#8217;s not new&amp;#8221;, you may think. That&amp;#8217;s true, because it&amp;#8217;s been a
while that &lt;span class="caps"&gt;SVN&lt;/span&gt; was there and even &lt;span class="caps"&gt;CVS&lt;/span&gt; before that. But, it was a bit
messy to &amp;#8220;fork&amp;#8221; a project, isn&amp;#8217;t it ? And I&amp;#8217;m not talking about all the
hell &lt;span class="caps"&gt;SVN&lt;/span&gt; involved with it (who have not had issues with those messy .svn
folders raises an hand&amp;nbsp;!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It have not been so easy to share code and thoughts about code, to
propose changes on existing code, than now. You think it&amp;#8217;s better to
implement this or that in a different way ? Clone it (fork it), make
your changes and publish them, and then ask projects owners about it.
For sure you&amp;#8217;ll have&amp;nbsp;answers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even if they don&amp;#8217;t want it, you can easily keep your changes, and keep
getting their&amp;nbsp;updates!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, lot of &lt;em&gt;fashionables&lt;/em&gt; projects tend to move on &lt;span class="caps"&gt;DVCS&lt;/span&gt;. Personally,
if I know I can fork on a &lt;span class="caps"&gt;DVCS&lt;/span&gt; instead of from a &amp;#8220;simple&amp;#8221; &lt;span class="caps"&gt;VCS&lt;/span&gt;, I&amp;#8217;ll
probably be quicker to fork/clone, and to publish changes on my own
copy, than if I had to do so on the upstream repository (and I&amp;#8217;ll likely
dont have the rights to push to it), because I will not be afraid to
break&amp;nbsp;things.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DVCSes makes the contribution&amp;nbsp;easier.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="release-early-release-often"&gt;Release early, release&amp;nbsp;often&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Maybe have you read &lt;a href="http://www.catb.org/~esr/writings/cathedral-bazaar/"&gt;The cathedral and the
bazaar&lt;/a&gt;, by Eric
Steven Raymond ? (If not, consider doing so, it&amp;#8217;s a really interesting&amp;nbsp;reading)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Among a lot of others interesting things, one hint he gives is &lt;em&gt;release
early, release often&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I understand it as: if you want to get contributors, release your code
early, even if it&amp;#8217;s not perfect, and don&amp;#8217;t be afraid to publish your
changes each time it&amp;#8217;s&amp;nbsp;needed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Without notifying it, that&amp;#8217;s basically what I was doing for my own
projects. I guess that&amp;#8217;s because Social coding platforms encourages
those practices, partially cause of the possible impact publishing each
of your changes can have on your final&amp;nbsp;solution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you have considered publishing your projects, code snippets, or
whatever (code related) but did not done it, considering them not yet
ready, maybe should you think about it twice: you can get feedback and
probably start some interesting discussions about it, if you write code
that&amp;#8217;s readable, of&amp;nbsp;course!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="a-step-further-for-open-source-softwares"&gt;A step further for open source&amp;nbsp;softwares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Well, DVCSes are a honking great idea, and they&amp;#8217;re starting to be really
powerful when applied to free softwares. I mean: if you can&amp;#8217;t see a
project, it will be hard to contribute to it. And, I don&amp;#8217;t think anyone
wants to contribute to something closed/proprietary, &lt;em&gt;just for fun&lt;/em&gt;. Or
maybe am I missing&amp;nbsp;something.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maybe it&amp;#8217;s a kind of revolution, about free and open source softwares
(&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Free_and_open_source_software"&gt;&lt;span class="caps"&gt;FOSS&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;),
that is going on. I really like to know I have my word to say about the
changes in the tools I use, and to know that I can make them&amp;nbsp;evolve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let&amp;#8217;s take an example. Imagine I&amp;#8217;m using a web framework on daily basis,
as a part of my job as a web developer. I do like using an open source
software because I know how it&amp;#8217;s working, and because I know that I can
interact with the authors of the framework while they&amp;#8217;re doing the
changes on&amp;nbsp;it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That&amp;#8217;s communication, nothing more, and of course I can do that with an
internal proprietary solution, but it will cost me &lt;strong&gt;a lot&lt;/strong&gt; more time,
for a dead-simple reason: a company is not as big and powerful as a
community can be: it will cost time to work on this framework, resources
to maintain it, fix bugs&amp;nbsp;etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, I&amp;#8217;m starting advocating here about Free and Open Source Softwares
use on companies, what is a bit beyond the scope of this article, so
let&amp;#8217;s back to our DVCSes and new social related&amp;nbsp;tools.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If I find a bug in this framework, while working, I have the possibility
to go and talk with the creators of the framework, to open a ticket, and
even to make a fix for it, because I&amp;#8217;ve access to the source code. If I
want to create a new feature, I just have to fork it, hack it, and then
publish my code to have feedback of the&amp;nbsp;community.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My fix/work will benefit to all the people (and maybe others companies)
working with this framework, and it&amp;#8217;s a way to prove the community that
my company is enough skilled to make code-fixes to the framework, so
that&amp;#8217;s all good&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="whats-next"&gt;What&amp;#8217;s next&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I hope those social coding platforms are only the begining of a new
area. I hope they will make people realize what the power of the
community is, and how easily they can becomes part of&amp;nbsp;it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you&amp;#8217;re not using them right now, maybe you should do so: have a look
on how the programs you&amp;#8217;re using are made, consider publishing your
experimentations, and share them with others, you will see, it&amp;#8217;s kind of
addictive&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>Semaine de l’environnement: La consommation étudiante</title><link href="https://blog.notmyidea.org/semaine-de-lenvironnement-la-consommation-etudiante.html" rel="alternate"></link><published>2010-02-24T00:00:00+01:00</published><updated>2010-02-24T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2010-02-24:/semaine-de-lenvironnement-la-consommation-etudiante.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Les acteurs associatifs sont bien souvent moteurs des critiques de nos
sociétés. Je pense à &lt;a href="http://www.framasoft.net/"&gt;Framasoft&lt;/a&gt;, à &lt;a href="http://www.laquadrature.net/"&gt;la
Quadrature du net&lt;/a&gt; ou à &lt;a href="http://www.arsindustrialis.org/"&gt;Ars
Industrialis&lt;/a&gt; (dans le domaine de la
science et de l&amp;#8217;informatique), mais aussi &lt;a href="http://www.amisdelaterre.org/"&gt;aux Amis de la
Terre&lt;/a&gt;, à &lt;a href="http://www.attac.org/"&gt;&lt;span class="caps"&gt;ATTAC&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
(dans le domaine de l&amp;#8217;environnement …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Les acteurs associatifs sont bien souvent moteurs des critiques de nos
sociétés. Je pense à &lt;a href="http://www.framasoft.net/"&gt;Framasoft&lt;/a&gt;, à &lt;a href="http://www.laquadrature.net/"&gt;la
Quadrature du net&lt;/a&gt; ou à &lt;a href="http://www.arsindustrialis.org/"&gt;Ars
Industrialis&lt;/a&gt; (dans le domaine de la
science et de l&amp;#8217;informatique), mais aussi &lt;a href="http://www.amisdelaterre.org/"&gt;aux Amis de la
Terre&lt;/a&gt;, à &lt;a href="http://www.attac.org/"&gt;&lt;span class="caps"&gt;ATTAC&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
(dans le domaine de l&amp;#8217;environnement entres autres), et a tout un tas
d&amp;#8217;autres associations que je ne peux pas citer ici exhaustivement&amp;#8230; Ce
sont eux qui sont porteurs de messages alternatifs, et qui sont les
initiateurs de débats publics, qui permettent de faire avancer des
thématiques aussi importantes que le logiciel libre ou la protection de&amp;nbsp;l&amp;#8217;environnement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans cette optique, depuis près de 3 ans (déjà !), au sein du &lt;a href="http://www.reseaugrappe.org"&gt;réseau
&lt;span class="caps"&gt;GRAPPE&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, on &lt;em&gt;essaye&lt;/em&gt; d&amp;#8217;aborder des
thématiques qui touchent de près ou de loin à l&amp;#8217;environnement, parce
que c&amp;#8217;est un sujet qui nous importe et nous passionne. L&amp;#8217;année dernière,
c&amp;#8217;était l&amp;#8217;alimentation étudiante, ce qui à abouti à la publication de
&lt;a href="http://public.reseaugrappe.org/alimentation.pdf"&gt;la revue &amp;#8220;les étudiants se mettent à
table&amp;#8221;&lt;/a&gt;. Cette année
c&amp;#8217;est la consommation étudiante qui est au&amp;nbsp;programme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-consommation-etudiante"&gt;La consommation étudiante&amp;nbsp;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;#8217;idée principale de cette étude est de tenter de faire une analyse de
la &amp;#8220;société de consommation&amp;#8221;, souvent questionnée par les étudiants et
par d&amp;#8217;autres, et de jeter un œil sur le rapport des étudiants à cette
société: Quoi et comment consomment-ils ? Les universités et les écoles
ne poussent-elles pas d’une certaine manière les étudiants à la
consommation ? Quelles sont les alternatives face aux dérives de
surconsommation&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Analyse des pratiques, réflexions et mobilisations des étudiants en
termes de consommation seront réalisés pour comprendre leur modes de
vie, mais aussi leurs attentes, leurs propositions sur cette&amp;nbsp;thématique&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="la-semaine-de-lenvironnement"&gt;La semaine de l&amp;#8217;environnement&amp;nbsp;!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A travers l&amp;#8217;ensemble des villes du réseau, des projections de films et
des débats auront donc lieu sur ce thème, lors de la semaine de
l&amp;#8217;environnement 2010, qui se déroulera d&amp;#8217;ailleurs durant le mois de Mars
&lt;a href="http://www.reseaugrappe.org/la-semaine-de-lenvironnement-programme/"&gt;partout en
france&lt;/a&gt;,
et &lt;strong&gt;du 6 au 14 Mars sur Toulouse&lt;/strong&gt;. &lt;a href="http://docs.notmyidea.org/sde/prog-toulouse.pdf"&gt;Jetez un oeil au
programme&lt;/a&gt; ! Avec pour
objectif de sonder un peu le ressenti des étudiants en terme de
consommation, nous avons mis en place &lt;a href="http://spreadsheets.google.com/viewform?formkey=dHV2bVllS2lWbzhyV3NBN3NUbi1TM2c6MA"&gt;un questionnaire en
ligne&lt;/a&gt;,
que vous pouvez compléter en une petite 10aine de minutes, n&amp;#8217;hésitez pas
! &lt;a href="http://www.reseaugrappe.org/consommation/"&gt;La page sur la consommation étudiante sur le site du
&lt;span class="caps"&gt;GRAPPE&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry><entry><title>AMAP + Média = Paniers bio à 5e ?!</title><link href="https://blog.notmyidea.org/amap-media-paniers-bio-a-5e.html" rel="alternate"></link><published>2009-11-11T00:00:00+01:00</published><updated>2009-11-11T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2009-11-11:/amap-media-paniers-bio-a-5e.html</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Le raccourci me semble un peu rapide. Et pourtant, il est emprunté bien
trop souvent. La dernière &lt;em&gt;mes-utilisation&lt;/em&gt; que j&amp;#8217;ai à décrier est celle
d&amp;#8217;un reportage télé, passé sur France 2 vendredi 23 Octobre (&lt;a href="http://docs.notmyidea.org/amap/amap-fr2.avi"&gt;voir la
vidéo&lt;/a&gt;), ou on parles de
&lt;a href="http://amap.zest.free.fr"&gt;l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;AMAP&lt;/span&gt; étudiante Zest&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout le …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Le raccourci me semble un peu rapide. Et pourtant, il est emprunté bien
trop souvent. La dernière &lt;em&gt;mes-utilisation&lt;/em&gt; que j&amp;#8217;ai à décrier est celle
d&amp;#8217;un reportage télé, passé sur France 2 vendredi 23 Octobre (&lt;a href="http://docs.notmyidea.org/amap/amap-fr2.avi"&gt;voir la
vidéo&lt;/a&gt;), ou on parles de
&lt;a href="http://amap.zest.free.fr"&gt;l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;AMAP&lt;/span&gt; étudiante Zest&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout le temps passé à expliquer que justement, l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;AMAP&lt;/span&gt; c&amp;#8217;est avant
tout, pour nous, une notion de solidarité envers les agriculteurs,
malgré le fait que le message soit plus profond que simplement aller
acheter du bio (ça, c&amp;#8217;est possible aussi en supermarché), malgré le fait
qu&amp;#8217;il s&amp;#8217;agisse en fait d&amp;#8217;une remise en cause plus profonde de la
société, les journalistes n&amp;#8217;ont choisi de prendre que les quelques
secondes qui leurs convenaient, celles qui ne faisaient pas tache, celle
ou je dis que &amp;#8220;l&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;AMAP&lt;/span&gt; permet aux étudiants de réapprendre à cuisiner,
plutôt que de manger des nouilles et de se faire des plats réchauffés&amp;#8221;.
Bien sur, je l&amp;#8217;ai dit et je le pense d&amp;#8217;ailleurs, là n&amp;#8217;est pas le
problème, mais mon message n&amp;#8217;était pas celui&amp;nbsp;là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jamais, dans les quelques minutes du reportage, on ne dit ce que &lt;span class="caps"&gt;AMAP&lt;/span&gt;
signifie: Association de &lt;strong&gt;Maintien&lt;/strong&gt; d&amp;#8217;une Agriculture &lt;strong&gt;Paysanne&lt;/strong&gt;. On
ne parles même pas des agriculteurs ! C&amp;#8217;est simplement plus facile pour
les étudiants de venir récupérer leurs paniers, puisque les points de
distribution sont sur les facs, et en plus ça ne coute que 5 euros !&amp;nbsp;&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors je crois bon de rappeler que L&amp;#8217;&lt;span class="caps"&gt;AMAP&lt;/span&gt; n&amp;#8217;est pas seulement un
service, c&amp;#8217;est un engagement. Sur 5 mois, un engagement solidaire, c&amp;#8217;est
la donnée principale de l&amp;#8217;équation, celle sans quoi ça ne peut
fonctionner. Par le biais de cette &lt;span class="caps"&gt;AMAP&lt;/span&gt;, on essaye de montrer que
d&amp;#8217;autres agricultures sont possibles, que la solidarité c&amp;#8217;est bien réel,
et qu&amp;#8217;il est possible de sortir du &lt;em&gt;tout, tout de suite&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais bon, apparemment, ça passe pas bien à la&amp;nbsp;télé.&lt;/p&gt;</content><category term="Réfléxions"></category></entry></feed>