<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Carnets en ligne - thoughts</title><link href="https://blog.notmyidea.org/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.notmyidea.org/feeds/thoughts.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.notmyidea.org/</id><updated>2018-02-19T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Faire moins</title><link href="https://blog.notmyidea.org/faire-moins.html" rel="alternate"></link><published>2018-02-19T00:00:00+01:00</published><updated>2018-02-19T00:00:00+01:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2018-02-19:/faire-moins.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;L'an dernier, j'ai décidé de faire moins de choses, ou plus exactement d'arrêter de faire de nouvelles choses. Choix assez difficile: j'aime découvrir de nouvelles pratiques, échanger sur des sujets que je connais pas, et surtout je crois que découvrir de nouvelles pratiques (sans nécessairement creuser un sujet en particulier …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;L'an dernier, j'ai décidé de faire moins de choses, ou plus exactement d'arrêter de faire de nouvelles choses. Choix assez difficile: j'aime découvrir de nouvelles pratiques, échanger sur des sujets que je connais pas, et surtout je crois que découvrir de nouvelles pratiques (sans nécessairement creuser un sujet en particulier) est l'occasion de contribuer à éviter notre société d'experts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le hic, c'est que trop, c'est trop. J'ai donc décidé d'arrêter, tout simplement, de faire de nouvelles choses, et puis avec le temps j'ai même arreté de faire des choses que j'avais commencé à faire (par exemple de l'escalade), me libérant du temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin ! Je retrouve ce précieux temps. Je retrouve ces moments d'ennui. Oui, je comprends bien que ça puisse parraître fou de voir quelqu'un se réjouir de son ennui… Cet ennui me permet de creuser de nouvelles idées, de reprendre ce bouquin qu'on avait laissé tomber sans trop de raison.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et surtout, c'est se retrouver à contrôler son engagement.&lt;/p&gt;</content><category term="thoughts"></category></entry><entry><title>Brasserie du Vieux Singe — Installation en cours.</title><link href="https://blog.notmyidea.org/brasserie-du-vieux-singe-installation-en-cours.html" rel="alternate"></link><published>2017-06-26T00:00:00+02:00</published><updated>2017-06-26T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2017-06-26:/brasserie-du-vieux-singe-installation-en-cours.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ça fait maintenant quelques mois que j'ai décidé de &lt;a href="https://www.vieuxsinge.com"&gt;changer de métier&lt;/a&gt;. Choix à la fois difficile et excitant. Une rupture qui laisse place à quelques étoiles dans les yeux. Enfin, je retrouve l'envie de créer, et je renoue avec mes rêves, ceux-la mêmes que je croyaient trop fous pour …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ça fait maintenant quelques mois que j'ai décidé de &lt;a href="https://www.vieuxsinge.com"&gt;changer de métier&lt;/a&gt;. Choix à la fois difficile et excitant. Une rupture qui laisse place à quelques étoiles dans les yeux. Enfin, je retrouve l'envie de créer, et je renoue avec mes rêves, ceux-la mêmes que je croyaient trop fous pour être à portée de main.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La chose la plus frappante, c'est la vitesse à laquelle passent les journées: j'ai &lt;em&gt;vraiment&lt;/em&gt; l'impression d'avoir quitté Mozilla hier. Si les collègues me
manquent, je ne ferais machine arrière pour rien au monde: je trouve finalement ce sens qui me manquait cruellement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après quelques hésitations au départ, j'ai décidé de mettre de côté mes activités liées à l'informatique: difficile à assumer quand on croise les copin.e.s avec qui on avait l'habitude de discuter énormement de ces sujets, mais ça permet de laisser plus de place pour l'humain. Plus de place pour les «Au fait, comment ça va toi ?» quand j'ai l'occasion de les recroiser, ce qui n'est pas plus désagréable :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les journées sont donc organisées autour de la brasserie: beaucoup plus de planification que ce que j'imaginais au départ. Peut-être que c'est aussi du au fait que nous soyons tous les deux des ex-informaticiens un peu perfectionnistes sur les bords. On se voit très souvent pour avancer sur des sujets de fond tout comme sur du pratico-pratique. Pour vous donner un ordre d'idée des questionnements: Quelle taille d'entreprise ? Quelles valeurs communes ? Quelles bières ? Quelle image donner ? Quelle place donner au confort ? Comment éviter la compétitivité ? Comment réussir à impacter les producteurs (houblon / malt) de manière positive ? Quels salaires se donner ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un peu de production quand même (pour les amis) mais on se garde la grosse partie pour le lancement.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Apprentissage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je profite de ces quelques mois pour apprendre: autour de la fabrication et de la dégustation de bière bien sûr (encore un milieu en constante évolution !), mais pas que. J'ai maintenant quelques bases de gestion d'entreprise, en comptabilité, en biologie et en chimie. J'ai bien dit quelques &lt;em&gt;bases&lt;/em&gt;, mais qu'est-ce que c'est agréable !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est assez agréable de se remettre dans une posture d'apprenant, et d'avoir le temps pour cet apprentissage.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Questionner la posture de «Chef d'entreprise» et son rapport au temps&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Décider de créer sa boîte, c'est aussi se poser la question de comment organiser son temps: combien de temps travailler ? Quel temps donner aux loisirs ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je trouve rassurant de voir ces interrogations abordées avant-même le démarrage de l'entreprise. La plupart des personnes qui nous suivent et nous guident partent du postulat qu'il faudra bosser énormement, là ou nous essayons de trouver un modèle qui soit viable dans le temps, notre souhait est de bosser à 80% (4 jours par semaine).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certes, il faut travailler pour que ça tourne, mais il faut aussi s'accorder des temps de respiration pour être d'autant plus efficace quand on bosse. C'est d'autant plus intéressant de prévoir ces aspects lors de la phase de &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; de l'activité: on organise le temps autrement ! Ceux qui me lisent de temps à autre savent que c'est une constante de mes réflexions, on verra si ça fonctionne dans les faits.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Les projets collectifs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un autre point important est la place que le &lt;em&gt;collectif&lt;/em&gt; prends dans cette nouvelle expérience. Au départ, quand j'imaginais le projet sur le court-terme, je mettais la composante collective au second plan dans l'immédiat (au delà des intéractions avec Fred, mon associé). L'occasion de travailler à la construction d'un espace collectif s'est présentée, et on y travaille actuellement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est à la fois riche (en partage de points de vue, en entre-aide) et à la fois difficile (beaucoup d'heures de réunions, il faut apprendre à communiquer de manière efficace, il faut parfois faire face à des conflits). Dans l'ensemble, je ne regrette pas ce choix même si il est important de ne pas perdre de vue les objectifs de la brasserie dans l'histoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis la collaboration ne s'arrête pas qu'au collectif d'activité: le milieu brassicole est en mutation, et les valeurs de partage font bel et bien partie du lot de changements. Les rencontre avec les brasseurs du coin de Rennes le montrent bien: l'esprit est plus à l'entraide qu'à la concurrence, au vu de la demande qui est toujours croissante. Tant mieux, on a autre chose à faire qu'à se tirer dans les pâtes ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Besoin de concret&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Après cette phase assez énorme de réfléxion, de questionnement, de tricotage, de détricotage, de retricotage, j'ai bien envie de passer à l'action; et ça tombe bien, c'est ce qui est à l'horizon. L'idée est d'ouvrir la brasserie à la fin de cette année pour commencer la commercialisation en Janvier 2018. Ça fait un peu peur de voir l'échéance arriver, mais c'est aussi excitant que vertigineux…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faire ensemble. Imaginer les choses en petit un peu partout. Collaborer plutôt que se tirer dans les pattes. Renverser la vapeur. Trouver des alliés. Faire levier. Inscrire ses projets dans le temps. C'est peut-être un peu ça, grandir ?&lt;/p&gt;</content><category term="thoughts"></category></entry><entry><title>Cloisonnement des activités ?</title><link href="https://blog.notmyidea.org/cloisonnement-des-activites.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-25T00:00:00+02:00</published><updated>2016-05-25T00:00:00+02:00</updated><author><name></name></author><id>tag:blog.notmyidea.org,2016-05-25:/cloisonnement-des-activites.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Je vous écris depuis un train, en rentrant de Bordeaux où j'ai passé quelques
jours à l'occasion de &lt;a href="http://sudweb.fr/"&gt;SudWeb&lt;/a&gt;. Si vous ne connaissez pas
cette conférence, il s'agit d'un moment avec des gens chouettes qui se posent
des questions sur leur metier, comment le vivre et comment continuer à en …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Je vous écris depuis un train, en rentrant de Bordeaux où j'ai passé quelques
jours à l'occasion de &lt;a href="http://sudweb.fr/"&gt;SudWeb&lt;/a&gt;. Si vous ne connaissez pas
cette conférence, il s'agit d'un moment avec des gens chouettes qui se posent
des questions sur leur metier, comment le vivre et comment continuer à en faire
un plaisir. Oh, et des fois on parle un peu de technique aussi.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Alors, brasserie ou code ?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ces quelques jours ont été fort inspirants. Alors que je suis en train de
changer de métier (vers celui de brasseur) c'était un moyen de me rendre compte
que bien que je ne souhaite plus faire du Web mon métier &lt;em&gt;la, tout de suite,
maintenant&lt;/em&gt;, je reste un passionné par la chose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En partant de Rennes, je ne savais pas trop quoi penser de cette situation.
Prendre un week-end pour échanger avec les gens sur quelque chose dont je
m'éloigne ? C'est pas une perte de temps ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si je passe du temps à écrire des bouts de code, des logiciels, à reflechir
à comment solutionner certains problemes, ce n'est pas parce que je suis payé
pour le faire, mais bel et bien parce que je me sens bien lorsque je le fais,
parce que j'y trouve un équilibre et une utilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que je ne trouvais plus cet équilibre dans mon travail, j'ai choisi d'en
changer, mais il n'empèche que je continue à avoir des rèves d'un
monde meilleur, dans lequel l'informatique a sa place. Juste à voir les
discussions (ux, sécurité informatique, décentralisation, architecture
logicielle) que j'ai pu avoir ce weekend, il n'y a pas l'ombre d'un doute !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jusqu'ici je me suis dit que je devais choisir. J'ai pensé naivement
que je ne pouvais pas être &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; un brasseur &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; un developpeur, mais la
réalité c'est que c'est exactement ce que je suis: les deux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne suis pas pour autant dupe sur le temps necessaire à lancer une activité
brassicole, il va falloir fournir de l'énergie et avancer sur le projet, mais
il n'empèche que même si je décide de faire de la bière mon metier, mes
passions pour le reste sont bien vivantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bref, merci sudweb pour m'avoir accompagné dans ces reflexions, à l'année
prochaine, je ramène des futs ?&lt;/p&gt;</content><category term="thoughts"></category></entry></feed>